O, Anna...

Psikanalizin kurucusu ve babası olarak bilinen Sigmund Freud ile doğrudan bağlantılı olduğunu iddia eden analistlerden onunla en istikrarlı ilişkiyi kuran grup kızı Anna Freud’un temsilcisi olduğu topluluktur. Freud’dan sonra gelen bu jenerasyon politik sebeplerden dolayı sürgün edilseler de psikanalizin sürekliliği için çok çaba göstermişlerdir. Psikanaliz onların hayatı olmuştu. Eşleri, arkadaşları ve hatta çocukları bile analist olan bu grup birbirlerinin ailelerini ve arkadaşlarını analiz etmiş kişisel ve profesyonel psikanaliz yaşamlarını birbirinden ayırt etmemişlerdir. Daha sonra gelen jenerasyonlar Anna Freud’u muhafazakârlıkla eleştirseler de onun kendisinin ve Sigmund Freud’un sahip olduğu değerleri korumaya yönelik tutuculuğu babasına olan yoğun sevgisi ve hürmetinden kaynaklanıyordu.

Psikanaliz çalışmaları sürecinde birçok analist Freud’un önerileri doğrultusunda klinik ve kurumlar aracılığıyla psikanalizi çok daha geniş bir sosyal tabakaya genişlettiler ve Freud’un teknik araştırmalarından yola çıkarak psikotikler, travma kurbanları ve şiddetli fobi mağdurları için farklı terapiler geliştirdiler. Bu yeni tekniklerden biri de Freud’un araştırmalarında değinmediği, özellikle çocuk ve ergenler için tasarlanmış “Çocuk Analizi”ydi. Çocuk analizini ileri taşıyıp Freud’un sosyal vizyonunu kuvvetli bir inanç haline getirerek en uzun süre devam ettirecek psikanalist, kızı Anna Freud olacaktı.

Çocuk Psikanalizi ve Benlik Psikolojisi ekolünü geliştiren ve psikanalitik ilkelerin çocuk terapisine uygulanmasına öncülük eden Anna gibi ikinci jenerasyon Freud’cular meslek dışındakiler tarafından pek de bilinen isimler değildiler. Hayata geçirdiği kliniği, yaratıcılığı ve özgünlüğüne rağmen Anna’nın itibarı çoğunlukla babası Freud’un gölgesi altında kalmıştır. Babası ile ortak tanıdıkları insanların davranışlarında Anna’nın düşüncesi onların her zaman kendinden çok babasıyla ilgilendikleri yönünde olmuştur. Bu düşüncesini Fransa seyahatinden dönüşte onu elinde buketle karşılayan –ve aslında tamamen kendisi için orada bulunan– Ernest Jones için yaptığı yorumda açıkça ifade etmiştir. “Onun ilgisi benden çok babama yönelikti. Bu benim alışık olduğum bir durumdu.”

Anna babasının karakter ve repütasyonuna yapılan saldırılara şahit olacak kadar uzun yaşamıştır. Avrupa ve Amerika’da babasına karşı yapılan bu saldırıların da gölgesi altında kalan Anna’nın itibarı son yıllarda gittikçe iyileşmiştir. Bugün artık çocuk psikanalistleri ve çocuk gelişimiyle ilgilenen uzmanlar için Anna Freud’un çalışmaları son derece önem taşımaktadır. Günümüzde çocukların yararına olan her tür enstitü ve kurumda Anna Freud’un bitmek tükenmek bilmeyen fedakârlıklarından bir iz vardır.

İkinci Dünya Savaşı’nın sonunda feministler tarafından Freud’a karşı başlatılan yoğun eleştiri hareketi 1970’lerde muazzam bir hız kazanır. Anna babasına karşı sergilenen düşmanca tutumların hiçbirine cevap vermez fakat diğer yandan babasının artık hükümsüz olduğunu düşündüğü teorilerine karşı açıklamalarda bulunur. Örneğin, babasının bazı yorumlarının onun yaşadığı dönemde kadınların profesyonel iş yaşamından ayrı tutulmasından kaynaklandığını, artık her tür profesyonel alanın kadınlara da açık olmasından dolayı bu teorilerin geçersiz olduğunu ifade eder. Babasının Birinci Dünya Savaşı öncesi kurduğu komiteye benzer bir topluluğun bir araya gelerek Freud’u korumasını hayal eden Anna’nın bu fikri ne yazık ki hiçbir zaman gerçekleşmez.

Babasına karşı olan saldırıların cevabının yine babasının kendi eserlerinde olduğunu düşünen Anna Ernest Jones’unki dahil olmak üzere Freud hakkında yazılan tüm biyografileri babasının ve kendi özel hayatının ihlali olarak değerlendirmiş, kendi özel yaşamı ve çalışmalarıyla ilgili bir biyografiye asla sıcak bakmamıştır. Kendi hikâyesini kendisine saklamayı tercih eden Anna ölümünden önce hiçbir biyografinin yayımlanmayacağını yakın çevresine defalarca söylemiştir. Uwe Peter tarafından 1979 yılında Almanca olarak yazılan bir biyografisinde tam elli iki yanlış bularak bu kitabın ölümünden önce İngilizce olarak basılmasını istemediğini söylemiştir.

Basın konusunda da her zaman sert ve kararlı olan Anna reklamdan nefret ettiğini ve bir birey olarak hayatının özel kalmasını istediğini her fırsatta dile getirmiştir. İnsanların bilmek istediği tarihçe dahil geçmişiyle alakalı çok yoğun duygulara sahip olduğundan dolayı duygularını okuyucuyla paylaşamayacağını ifade eden Anna “hepsini beraberinde götürmeyi” tercih ettiğini söyler.

Anna Freud biyografiye karşı olsa da analiz süreci, ikinci analizine denk gelen pratik yaptığı dönem, babasıyla yürüttüğü süpervizyon dönemi, babasının yas dönemi ve annesinin öldüğü yıl homoseksüel erkekleri analiz ettiği dönemde yürüttüğü çalışmaların tümü otobiyografik özellik taşıyordu. Gazete, radyo ya da televizyon muhabirlerine röportaj yapmama prensibi Anna’nın hayatına dair kaynakların kısıtlı olmasına yol açar. Anna Freud’un yaşamöyküsünün başyazarı Elizabeth Young-Bruehl’dir. Bu çalışmanın da ana kaynağı olan Young-Bruehl’in Anna Freud: A Biography başlıklı eseri Anna’nın ölümünden dört yıl sonra 1988 yılında yayımlanan ilk ve tek biyografisidir.

Amacı insanların hayatını, özellikle de çocukların hayatını kolaylaştıracak psikanalitik çalışmalar yapmak olan Anna 1930’larda bir araştırmacı olarak başladığı yaşamına 1940’larda hayat arkadaşı Dorothy ile birlikte Hampstead Savaş Çocukları Yurdu’nu kurup yöneterek devam etmiştir. Anna ve Dorothy psikanalizi yeniden şekillendirirken bunu son derece mütevazılıkla yapmışlardır. İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra kapanan Hampstead Savaş Yurdu’ndan sonra kurdukları Hampstead Kliniği 1950’lerde çocuklarla yürütülen psikanaliz çalışmaları konusunda düzgün ve kapsamlı bir eğitim hizmeti sunmaya başlar. Dünyanın en önemli psikanalitik araştırma merkezlerinden biri olan bu klinik günümüzde halen “Anna Freud Merkezi” olarak hizmet vermektedir.

Anna babasının bıraktığı daha yüzeysel çocukluk araştırmalarını ilerleterek devam etti ve onun sayesinde mevcut pürüzler giderildi. Onun çocuk psikanalizine yaptığı katkılar paha biçilemezdir. Anna’nın tüm bu başarıları bir tesadüfe ya da Freud gibi ünlü bir babanın kızı olmasına bağlı değildir. Hayat hikâyesine bakıldığında yazıları, gözlemleri, seminerleri ve çocuklara olan ilgisinde çarpıcı bir süreklilik görülmektedir. Viyana’daki çalışkan öğrenci, on dokuzdan yirmi dört yaşına kadar yürüttüğü öğretmenlik mesleğinde yine bir o kadar çalışkanlık sergiler. Bu dönemi Uluslararası Psikanaliz Topluluğu’nun sekreteri olarak yürüttüğü görevindeki psikanaliz eğitmenliği izler. Ve devamında Londra’ya taşıdığı çalışmaları yıllar içerisinde tüm dünyaya yayılır. Anna’nın yaşamı boyunca yürüttüğü bu istikrarlı çalışmalar psikanalizin insan varlığına olan katkısının son derece önemli bir parçasını teşkil etmiştir.

Anna Freud sadece psikanalizin kurucusu Freud’un kızı değildi. O Freud’un bilhassa kendisi tarafından analiz edilen, çocuk analizi ve gelişimsel psikolojiyi kurup inşa eden ve geliştiren, hayatını temel bakımdan bile eksik olan çocukları korumaya adayan, pek çok kitap ve makale yazarak babasının düşüncelerini geliştiren, yayan ve ölümünden sonra onun sadece teori ve çalışmalarına değil anılarına da sahip çıkan kızıydı.

O, Anna’ydı...

Şehnaz Tuna

-I-

Evin “en ufağı” Annerl

“İlişkide bulunduğum kişilerin sevgisini kazanmak ve onların benim hakkımda iyi düşünmelerini sağlamaktan başka bir şey istemiyorum.”

– Anna Freud

3 Aralık 1895... Viyana’da soğuk bir kış günü dünyaya gözlerini açan minik bebek, annesi Martha tarafından hiç sevinçle karşılanmamıştı. Altı sene içerisinde beş çocuk doğuran Martha Freud, 1893 yılında dünyaya getirdiği kızı Sophie’den iki sene sonra yaşadığı bu istenmeyen hamileliğini yanlışlıkla menopoz başlangıcı olarak yorumlar. Dolayısıyla ana rahmine düşmesiyle birlikte karışık duygulara yol açan bebek Annerl (Freud kızı Anna’ya Annerl derdi) varlığıyla annesinin, kadın kimliğinin önemli bir bölümünü kaybetmesiyle de eş tutması anlamına geliyordu. İşte bu yüzden minik Anna insanlar tarafından fark edilip sevilmek için ömrü boyunca çaba göstermek zorunda hisseder. Anna yaşlılık yıllarında kendisine bakan Manna’ya yaptığı itirafında, eğer o dönem kabul edilir ve güvenilir bir doğum kontrol yöntemi olsaydı kendisinin 1895 yılında dünyaya gelmemiş olacağını söyler. Art arda yaşadığı doğumlar sonucunda fiziksel ve psikolojik olarak yıpranmış hisseden Martha bebeğini emzirmez, emziremez ve bir sütanne de bulunamaz. O yüzden küçük Anna beş günlükten itibaren hazır bebek sütü ile beslenmeye başlar.

Anna bir yaşındayken, nişanlısını tüberküloz sonrası kaybeden ve bir daha da hayatına kimseyi sokmayacak olan teyzesi Minna Bernays onlarla beraber yaşamaya başladı. Annesi, teyzesi Minna ve Katolik çocuk bakıcısı Josefine olmak üzere üç anne ile büyüyen Anna bu üçlüden sadece annesi ile yakın değildi. Anne yerine koyduğu figür “çocukluğumun en eski ve sahici ilişkisi” olarak tanımladığı ve ileride psikanalist olduğu zaman teorilerinde “ana bakıcı” ya da “psikolojik anne” kavramlarıyla adlandıracağı kişi Anna bebekken işe alınan Josefine Cihlarz adındaki Katolik Kinderfrau’suydu.1 (Ne tesadüftür ki babası Sigmund Freud’un da küçükken çok bağlı olduğu Katolik bir dadısı vardı.) Josefine için öncelik her zaman Anna’ydı. Bir sorun olduğunda ilkönce beşiğinden Anna’yı alır daha sonra diğer çocuklarla ilgilenirdi. Anna’nın erkek kardeşleri Josefine’e bir yangın olsa ilk kimi kurtaracağı sorusunu yönelttiklerinde Josefine’in tereddütsüz verdiği cevap her zaman “Anna” olurdu. Anna bu hikâyeyi anlama yaşına geldiğinde hislerini de doğrulayabilmişti. Gerçekten de Josefine’in tek favorisi ve hatta tek çocuğu oydu. Anna’yı güvende hissettiren şey dadısının ilgisiydi, nitekim annesi yanında olsa bile Josefine görüş alanından kaybolduğu anda panik halinde yerinden kalkar –bu sayede annesinden de uzaklaşır– ve koşarak onu arardı. Josefine ile ilgili tüm anılarında Anna Freud tıpkı kendisi gibi hayvanlara ve çocuklara düşkün olan dadısının sıcak ve sempatik mizacını vurgulamıştır. Freud ailesine gönülden bağlı olan Kinderfrau Josefine, Anna ilkokul birinci sınıfı bitirene kadar onlarla kaldı.

Kurallara uymayıp kendi kurallarını yarattığını düşündüğü annesinin ona karşı dürüst ve candan olmadığı ve birçok şeyi gizlediği duygusunda olan küçük Anna sürekli dikkatleri üzerine çekmeye çalışıyordu. Diğer yandan “babasının kızı” olduğunu fark ediyor ve baba sevgisinin tadını da çıkarıyordu. Ondan ayrı kaldığı zamanlar babasıyla baş başa kalan erkek kardeşleri Ernst ve Oliver’e imreniyordu. Anna’nın öğrenme isteğini ve diğer çocuklarından çok daha yetenekli ve başarılı olduğunu fırsat buldukça vurgulayan Freud “haylazlığını” (Unartigkeit) fark ettiği küçük kızının muzipliğinden keyif alıyor, onun birçok kuralı çiğnemesine göz yumuyordu.

Değişmiş ev şartlarında büyütülen, ailenin son çocuğu olan Anna kendisini iyi hissetmiyordu, çünkü Freud’un deyimiyle “iki anne” olan ve huy olarak birbirlerinden oldukça farklı olan Martha Freud ve Minna Bernays –iki kız kardeş “Siyam ikizleri” olarak bilinirlerdi– ev işlerini yönetmek için güçlerini birleştirdiler ama hiçbiri evin en küçük çocuğu Anna’nın ihtiyaçlarını karşılamak için tam bir sorumluluk üstlenmiyorlardı. Sigmund Freud’un psikanalitik teorileriyle kız kardeşinden çok daha fazla ilgilenen Minna, Freud’larla yaşadığı yıllarda yeri sonradan üç kız kardeş tarafından doldurulacak bir şekilde Freud’un sekreterliği görevini üstlenmişti. Freud’a olan bu yakınlığından dolayı Anna için teyzesi baba sevgisini sorgulatan daha doğrusu babasının sevgisini alan bir başka kadındı.

Sigmund Freud mesleği, seminerleri, yazı ve çalışmaları izin verdiği ölçüde çocuklarıyla da ilgilenirdi. Çocuklar yaz tatillerinde babaları onlara eşlik ettiğinde çok mutlu olurlardı. Anna’nın ilk yılları çok mutsuz geçmişti çünkü ailenin “en ufağı” olan küçük kız çocuğu büyükler tarafından dışlanır, onlar için sıkıntı kaynağı olur ve bunun sonucunda kendi de yalnız kalıp sıkılırdı. Anna’nın böyle hissettiği zamanların birinde, yine bir yaz tatilinde diğer kardeşlerin hepsi botla çıkmış ve onu evde bırakmışlardı. “Beni bırakmışlardı. Çünkü ya çok ufaktım ya da botta yer yoktu. Bu sefer şikâyet etmediğimi gören babam beni övmüş ve rahatlatmıştı. Bu beni öylesine mutlu etmişti ki başka hiçbir şeyin önemi yoktu.”

Freud ailesinin çocuklarının okul arkadaşları da profesyonel ailelerden gelmekteydiler fakat sadece Yahudi olanlarla görüşebiliyorlardı. Anna, Yahudi olmayan kızlarla okulda bir araya geliyor fakat dönemin Viyana’sındaki mevcut sosyal bariyerden dolayı hiçbir zaman evlerine davet edilmiyordu. Arkadaşları tarafından kabul görmediğini düşünen Anna o kadar sıkılıyor ve şikâyet ediyordu ki aile bireyleri eğer bir tam gün boyunca söylenmeyi keserse ona hediye alacaklarını söyleyerek çareyi çoğu zaman rüşvet vermekte buluyorlardı. Anna Freud’un ilerleyen zamanlarındaki çocuklardaki okul fobisi ve kaygısına dair olan çalışmalarında kendi okul deneyimlerinin önemli bir katkısı olacaktır. “Okul zamanı boyunca bir öğrenci olarak benim hep daha gayretli olmamı istediler ve en sonunda oldum da!” diyen Anna Freud için okul, ailesi ve öğretmenlerinin onun olmasını istediği kişi olmak için en çok çabaladığı yer oldu. 1910-1911 ve 1911-1912 okul dönemlerinde iki sene üst üste her konuda “çok iyi” notu almıştı.

1 Dadı, bakıcı.

-II-

Martha Freud: Hem anne hem ezeli bir rakip

“Babam çoğu kez ‘İyi bir kadın her şeyi becerebilendir’ derdi.”

– Anna Freud

Anna’nın ev içerisinde teyzesi Minna Bernays ile beraber çocuklarına annelik yapan ve onunla aynı haklara sahip olan annesine karşı hissettiği öfke, haset ve kıskançlık duyguları çok güçlüydü. Genç kızken hiçbir şeyden zevk almıyordu. Her konuda destekçisi olan babası Freud’un 1890’larda kendisini ihmal eden annesiyle olan geçmişi kızı Anna’nın annesiyle olan ilişkisine çok benziyordu. Freud kendi mutsuzluğunu nasıl annesine bağlamamışsa kızının depresyonunu da Martha ile yaşadıklarına bağlamamış, onu sürekli makul bir insan olma yolunda telkin etmeye çalışmıştı. Gerek Anna’nın kendi anlattıkları gerekse annesinin Anna’yı hiç sevmediğini söyleyen –yakın aile dostları Eva Rosenfeld dahil– birçok kaynak onun istemeyen çocuk olduğu yönündeydi. Bu sevgisizlik Anna’nın hayatının en büyük trajedisiydi.

Anna annesine o denli öfkelidir ki on üç yaşındayken doktor kontrolüne götürüldüğünü zannederken apar topar apandisit ameliyatına alındığında (bu ameliyatın Anna’dan saklanma sebebi ablası Mathilde’in 1905 yılında neredeyse ölümüne yol açacak zorlukta bir apandisit ameliyatı geçirmiş olmasıydı) babasının bu kandırmacada rolünün ne olduğunu tam olarak bilmese de tüm suçlamayı sorgusuz sualsiz annesine yöneltmiştir.

Sigmund Freud’un ilerleyen dönemlerdeki hastalığı baba kız arasındaki bağı güçlendirmiş fakat yaşamış oldukları eski zorlukların yanı sıra Anna’nın annesine karşı beslediği kıskançlık ve öfkeyi yeniden gündeme getirmiştir. Anna babasına daha yakın olmayı, özellikle babasının hastalık zamanında annesi tarafından aslında oldukça iyi bakılmasını görmezden gelerek babasına yardım etmeyi ve ona layık olmayı arzuluyor ve bu şekilde annesini uzaklaştırıp onun yerine geçmeye çalışıyordu. Kendini yerinden edilmiş hisseden Martha kocasının hastalığı ve aynı dönem yaşamış olduğu torun kaybının –Freud’un 1923 baharında geçirdiği ilk çene ameliyatından birkaç ay sonra kızı Sophie’nin küçük oğlu Heinz Rudolf (Heinele) tüberkülozdan yaşamını yitirir– yaşattığı stres dolayısıyla mide problemleri ve migren ağrıları çekiyordu. Anna ilerleyen yıllarda Max Eitingon (babasının arkadaşları arasında Anna’nın favorisiydi) ve Ernest Jones’a (Freud’un biyografisini yazacak olan aile dostları) yaptığı itiraflarında tıpkı annesi ve teyzesine duyduğu kıskançlığı babasının analiz ettiği kadın öğrencilerine karşı da hissettiğini söyler. Kadınsal kıskançlık ve rekabet Freud’un ameliyatı ertesi ele aldığı, tekrar eden başlıklardı. Bu konular Anna’nın 1924 yılında yenilenen analizi ertesi yazdığı ilk makalesinin de başlığı olmuştu. Babasının sağlığı Anna için çok önemliydi, Freud’un 1926 yılında Martha ile Berlin’e onsuz yaptığı seyahat Anna’yı çok öfkelendirmişken bu kızgınlık seyahat dönüşü babasının sağlık durumunun iyi olduğunu görmesiyle çabucak azalır.

Kendisi oldukça bakımlı bir kadın olan Martha sürekli Anna’nın sadeliğini, topuksuz ayakkabılarını ve gösterişsiz kıyafetlerini eleştirirdi. Arada sırada yanaklarına sürdüğü allık ve babasının hediyesi olan kolyeyi severek ve gururla takmak dışında görünüşüyle fazla meşgul olmayan ve kadınsılığa dair fazla bir şey yapmayan Anna ise annesinin süse püse olan aşırı düşkünlüğünü kaldıramaz ve bu durum aralarında sık sık gerilime yol açardı. Kızının kıyafetlerini ve davranışlarını son ana kadar eleştirmeye devam eden Martha Anna’nın kurucusu olduğu yuva ve yurtlarda çocuklara verilen bisküviler ya da Anna’nın örgü yününün masraflarına dair iğneli ve kırıcı laflar ederdi. Annesi Anna için hiçbir zaman bir özdeşleşme ya da özlem noktası olmamıştı.

Anna Londra’da kurmuş olduğu Hampstead Savaş Yurdu’nda anne çocuk ilişkilerini araştırmasına rağmen kendi annesi ile olan özdeşleşmesini hep göz ardı etmiştir. Onun için babası her zaman arzu merkezindeyken kıskançlığının merkezinde olan ebeveyni annesiydi ama yine de 1951 yılında annesine bakmak için sık sık Londra’da bulunan Anna annesi ölene kadar onunla birlikte oturdu ve hiç evlenmedi. Sağlık durumu gittikçe kötüleşen annesi 2 Kasım 1951’de öldüğünde Anna Freud ezeli rakibini kaybettiği gibi artık çocuk olma özelliğini de yitirmiştir. Her zaman kontrollü olma özelliğiyle bilinen Anna annesinin ölümüne çok ağlar.

Anna’nın motivasyonunu sadece babası değil annesi de çok etkiliyordu. Öğretmenliği ve çocuk psikanalizinin kurucusu niteliğinin yanı sıra çocuklara yol gösteren, onlara annelerinden daha iyi davranmayı bilen birisiydi. Anna Freud’un mesleki kararı da sadece babanın idealize edilmesine ya da ona olan bağlılığına değil, annesiyle olan ilişkisine de bağlıdır. Annesinin ölümünden sonra teorik ilgi alanı değişen Anna derslerinde erkeksi homoseksüelliğe yönelir ve dikkatini çocuğun anneye olan düşkünlüğüne vermeye başlar. Anna her ne kadar “Konu psikanaliz olduğunda annem hiçbir zaman iştirak etmedi. Annem babama inandı, psikanalize değil” şeklinde ifade etse de annesi Martha’nın onu ne kadar güçlü etkilediği ve bunun onun psikanaliz çalışmasında ne kadar ifade bulduğu yıllar geçtikçe daha görünür bir biçimde ortaya çıkar.

Anna annesinin vefatından sonra anne babasının nişanlılık dönemi mektuplarını okuyarak ilk kez ailenin ortak geçmişini bir araya getirir ve kendisinin dünyada olmadığı dönemi bir hayli kıskanır. Anna’nın katı bir sansürcü olarak ailenin görünümünü değiştirdiği ve özellikle annesinin mektuplarını maniple ettiği dedikodularının arkası kesilmese de mektuplarda şahit olduğu, Sigmund ve Martha’nın azimli ve güçlü karakterlerinin yanı sıra aralarındaki ateşli sevgi Anna’nın annesi ile ilgili yeni bir anlayışa sahip olmasına ve annesine karşı olumlu duyguların ortaya çıkmasına yol açar.

-III-

19 Berggasse’de yetişen Freud çocukları

“Kendinden sonra bir kardeşin doğumu çocuk için annesinin kendisine sadakatsizliği anlamına gelir.”

– Anna Freud

Freud ailesinin Berggasse 19’daki evlerine kardeşleri Mathilde (1887), Jean Martin (1889), Oliver (1891), Ernst (1892) ve Sophie’den (1893) sonra altıncı ve beklenmedik bir çocuk olarak gelen Anna ailenin en küçüğü olarak ağabeyi Martin tarafından hep kollandı. Martin ona yüzme öğretiyor, yürüyüşlere götürüyordu. İlerleyen yıllardaysa Anna’nın favorisi “En yakın erkek kardeşim” dediği, aralarında en güvenilir ve sevimli olan Ernst oldu. Oliver ise Anna için her zaman gizemini korudu. Koruyucu ve mantıklı ablası Mathilde’e hayrandı fakat Sophie’ye duyduğu güçlü sevgiyi kıskançlıkla karıştırırdı. Mathilde ve Sophie ise her tür elişine duydukları tutku ile birbirlerine bağlanmışlardı.

Anne Martha, oğullarını Alman kraliyet ailesinin yaşam stillerine uygun bir şekilde giydirerek prensler gibi tıraş ettiriyordu. Ablası Mathilde’in kanatları altında olan Oliver matematik ve resimle ilgilenip kendine daha çok zaman ayırırken Martin ve Ernst zamanı birlikte geçiriyorlardı. İki erkek kardeş beraber yelkenli kullanıyor, buz pateni ve yürüyüş yapıyorlardı. Oliver spor yapmayı sevmediği için onların ilişkilerinin dışında kalıyordu. Mathilde ve Sophie, sevimliliği ve kendine özgü çekiciliğiyle çok hoş bir kadın olarak yetişen anneleri Martha’nın istediği şekilde daha feminen davranıyorlardı. Anna da bu anlamda –tıpkı Oliver gibi– kız kardeşlerinin dışında kalıyordu. Bu dışlanmışlık ve yük olma deneyimi ileride yapacağı çalışmalarında Anna’ya hep yol göstermiştir. Çocuklarla olan ilişkisinde sahip olduğu empatisinin üzüntülü, dışlanmış ve hep mutsuz olarak hatırladığı çocukluğuna, terk edilmişlik ve başkalarına yük olma hissine bağlı olduğu söylenebilir.

Oğlanlar arasında Martha Freud’un favorisi kara gözlü kara saçlı güzel çocuk Oliver’di. Ailenin sıkıntılarından biri Oliver’in aşırı temizlik, ritüele dayanan titizliği ve kararsızlıktan oluşan saplantılı nevrozuydu. Daha sonra Oliver babasının genç iş arkadaşlarından biri tarafından tedavi edildi. Freud ailesinin bütün çocukları temizliği ve düzeni, takdir ve sevgiyle eş tutmaya meyilliydiler. Bunun sebebi anneleri Martha’nın temizlik hastalığı ve erken tuvalet terbiyesiydi. Bu durum aynı ağabeyi Oliver’de olduğu gibi Anna için de obsesif kompulsif boyutlara ulaşmıştı. Giysileri konusunda tıpkı yetişkinler gibi son derece titizdi. Dağınık ya da kolasız kıyafet giymek istemez, huysuzlanırdı. Bir çocukluk anısında arkadaşı Anny ile oyun oynarken Anny’nin elinden suya düşen büyükçe bir taş Anna’nın elbise ve çoraplarını ıslattığında kıyafetini değiştirmek için eve koşan Anna gözlerinden sicim gibi yaşlar aktığını hatırlar.

Çocuklar arasında en uysal ve sevimli olanlar Sophie ve Oliver’di. Baba Freud da saplantı semptomları ortaya çıkana kadar oğlu Oliver’in gururu ve umudu olduğunu analist arkadaşı Max Eitingon’a şu sözleriyle iletir: “Uzun bir zaman benim gururum ve gizli umudumdu. Ta ki anal-mazoşist bünyesi net bir şekilde ortaya çıkana kadar... Çaresizlik duygumdan dolayı çok acı çekiyorum.” Sophie de aynı şekilde annesinin sevgilisi ve onun mutluluğuydu. Anne kız arasında çok özel bir ilişki vardı ve bu yakınlıkları Sophie evlendikten sonra Sophie’nin, annesinin memleketi Hamburg’da yaşamaya başlamasıyla derinleşti. Hep beraber seyahat eden anne kız Sophie’nin hastalığı dönemlerinde sıkça kaplıcalara gittiler. Ablası Mathilde gibi o da yaşama eş ve anne olarak hazırlanmıştı. Özellikle Sophie kadın olmak hususunda ailenin örnek kızıydı.

Oliver ve Anna ailenin akademik anlamda başarılı olan çocuklarıydılar. Aslında Freud çocuklarının hepsinin akademik performansları iyiydi fakat Mathilde dışında beşinin konuşmasında pelteklik vardı ve buna bağlı konuşma hataları oluyordu. Bu durum tüm öğretmenlerin şikâyet konusu olduğu gibi çocukların okul performanslarını da bozuyordu. Pelteklik Sigmund Freud’un çocukluğunda da var olan irsi bir konuşma bozukluğuydu. Daha sonrasında bir konuşma terapisti tutularak logopedik2 tedavi yapıldı ve Freud ailesi çocuklarının peltekliği son buldu.

Ailenin ortak ilgi alanı örgü örmekti. Bu ortamın başı evlilik misyonu ile yetiştirilen Sophie ve Mathilde’e örgü örmeyi öğreten teyzeleri Minna’ydı. Anna’ya örgüyü öğreten ise dadısı Josefine olmuştu. Anna özellikle Sophie’ye kıyasla kendi yaptığı elişine övgü beklerken Sophie bir gün açıkça Anna’nın iyi örgü öremediğini söyler. Bu küçük kız kardeşin ömrünün sonuna kadar unutamayacağı bir yorum olur. Bundan dolayıdır ki ilerleyen yıllarında Anna çalışmalarından artakalan zamanlarda sürekli örgü ve dokumayla uğraşır. 60’lı yıllarda en büyük hobisi Walberswick’teki hafta sonu evinde bulunan iki farklı dokuma tezgâhında karışık desenli ve güzel tekstiller dokumaktı.

Anna, annesinin favorisi olan ablası Sophie’yi aşırı kıskanıyor, kendisini aptal, çirkin ve kimsenin ilgisini çekmeyen biri olarak buluyordu. Sophie’nin güzelliğine katlanmak ve kendi deyimiyle sürekli ailenin ufak meleği ile kıyaslanarak yaşamak son derece zordu. Kız kardeşininki kadar ince beli ya da zarif ayak bilekleri yoktu, bu yüzden ergenlik döneminde belini ve kalın bileklerini örten uzun etekli geleneksel yöresel kıyafetleri tercih eden Anna zaman içerisinde öne doğru eğilen hafif kamburumsu bir duruş geliştirdi. İki kız kardeş birbirlerinden güzellik ve zekâ olarak da ayrı yetiştirilmişlerdi. Zaten isimleri de sanki buna göre konmuş gibiydi. Sophie adını Freud’un saygıdeğer öğretmeni Hammerschlag’ın çekici yeğeni Sophie Schwab’dan almışken, Anna’ya yine Profesör Hammerschlag’ın çok akıllı ama bir o kadar sade kızı Anna Hammerschlag Lichtheim’ın isimi konmuştu. Anna sıradan ve sade bulduğu ismine hep itiraz eder, kız kardeşi Sophie’nin adını ise sofistike ve güzel bulurdu. Freud kızını Anna isminin bir palindrom3 olduğuna dikkat çekerek teselli etmeye çalıştıysa da kızının ismindeki bu ortografik oyun Freud’un içindeki çocuğu eğlendirmekten başka bir işe yaramamıştır.

2 Dil ve konuşma terapisi.

3 Sağdan sola veya soldan sağa aynı okunan kelime.

-IV-

Hedefe doğru adım adım ilerleyen

çalışkan Anna

“Hareketlerimize hükmeden şey keşif ruhunun verdiği neşe ve canlılıktı.”

– Anna Freud

Freud kızlarını üniversiteye devam etmelerini sağlayacak ikincil eğitime (Gymnasium) yazdırmayı düşünmez. O yüzden Anna da kız kardeşleri gibi liseye (Lyceum) gider.

Viyana’daki Salka Goldman Cottage Lisesi’nde iyi bir eğitim alan Anna İngilizce ve Fransızcayı okulda öğrenir. Anna’nın çalışmalarında ilham kaynağı öğretmenleri değil evlerine gelen ziyaretçilerdi. Babasının dil konusundaki olağanüstü yeteneğine özenen Anna İbranice ve İtalyanca da dahil olmak üzere çeşitli dilleri konuşmayı öğrenir. İyi bir bilgi birikimine sahip olduğu bir başka dil de bitki-bilimsel Latinceydi. Yazmak ve okumak genç Anna’nın okuldaki sıkıntısı ve huzursuzluğunun ilacı oldu. Anna bir örgücü ve dokumacı olduğu kadar kuvvetli bir yazar ve okuyucu haline dönüştü.

1912 yazında Matura4 diplomasını alarak liseyi bitiren Anna’nın kafası ne olacağı sorularıyla meşguldür. Hedefi her zaman diğer kızlardan farklı olmak yönünde olan Anna babasının yanı sıra Nietzsche ve şair Rilke’ye arkadaşlık etmiş son derece zeki bir kadın olan Rus yazar Lou Andreas-Salomé’ye yazdığı bir mektubunda “Bazı kadınlarda gayet normal olduğunu biliyorum ama bende böyle olmamalı” diyerek âdet dönemlerine eşlik eden ufak çapta depresif ruh haline girmeyi bile kendine yediremez. Anna’nın maceracı yönü kuzenleri ile atıldığı serüvenlerde üstlendiği liderlik rollerinde kendi göstermeye başlar. Ama maceranın ortasında bile Anna’nın sevilme ve takdir edilme uğruna sergilediği iyi kız olma çabası gözden kaçmıyor ve kuzenleri ona bu konuda takılmadan edemiyorlardı. Ne yapacağına karar vermeye çalışmanın ağırlığı Anna’nın sağlığını bozar. Depresyon ve anoreksi evrelerinin neden olabileceği birtakım rahatsızlıklar yaşamaya başlayınca ailesi Anna’yı tedavi olup sıhhatini kazanması için İtalya Merano’da bir pansiyona göndermeye karar verir. Bu pansiyon ablası Mathilde’in 1905 yılında geçirmiş olduğu, neredeyse hayatına mal olacak apandisit ameliyatından sonra iyileşmek için gittiği ve 1909 yılında evlendiği Viyanalı işadamı Robert Hollitscher ile tanıştığı yerdir. Anna Merano’dayken kız kardeşi Sophie de Max Halberstadt isimli Hamburglu bir fotoğrafçı ile evleneceğini duyurur. O dönem yeğeni Anna ile İtalya-Sicilya turuna çıkacak olan teyzesi Minna, Sophie’nin evlilik hazırlıklarında kendisine gereksinim duyulduğu için Viyana’ya geri döner. Hal böyle olunca Anna İtalya’da yalnız kalır.

Tüm aile evlilik hazırlıkları ile uğraşırken evden mektup yazabilen tek kişi baba Sigmund Freud’dur. Mektuplarının birinde Freud Anna’ya kış boyunca Merano’da kalmasını ve Sophie’nin ocak ayındaki düğününe gelmek için Viyana’ya dönmesine gerek olmadığını söyler. Böylece iki kız kardeş birbirinden uzak tutulmuş olurlar. Bu sürgün Anna’nın hiç hoşuna gitmemiştir ve ona ailesinden de uzaklaştığını hissettirir. Sonuç, genç kızın ruh halinin ve özgüveninin daha da kötüleşmesi olur. Daha sonrasında babası Paskalya tatili için dört günlüğüne kızının yanına gelir ve beraber muhteşem bir gezi yaparlar. Anna’nın yıllardır kurduğu hayali gerçekleşmiştir ve o artık babası Sigmund Freud’un yeni seyahat arkadaşı olmuştur. Babasının ziyareti kuvvetli bir teselli olsa da evlilik organizasyonunun dışında tutulmak Anna’ya acı vermeye devam eder. Freud kızının üzüntüsünün çok da basit olmadığını anlar ve geri döndüğünde onu sakinleştirici bir mektup yazmaya karar verir. Bu düğünün Anna’nın Negatif Oidipus Karmaşa’sını5 ortaya çıkarttığını düşünen Freud mektubunda Sophie’nin sevgisini kazanmak için yıllardır çaba gösteren Anna’nın bu sevgiyi bu kadar çabuk kazanabilen nişanlısı Max Halberstadt’ı kıskanmış olabileceğini yazar.

Mektubun devamında Anna’ya onun büyük kızların asla yapmayacağı bir şekilde her şeyden küçük bir çocuk gibi kaçtığı için aşırı istekli, huzursuz ve tatminsiz olduğunu söylemiş ve Anna ancak diğer kızların hoşlandığı şeylerden hoşlanmaya başladığı ve kendini yaşının zevklerinden geri çekmediği zaman onların da anne ve baba olarak kızlarında bir değişim fark edeceklerini ve Merano’daki sürecin onun normal kadınsılığının gerçekleşmesini sağlayacağını umut ettiklerini belirtmiştir. Anna, babasının bu mektubuna verdiği cevapta eniştesi Max Halberstadt’ı bir yabancı olduğu için umursamadığını, onu gerçekten sevmemekle beraber kıskanmadığını ve aslında evlenmelerinin Sophie ile kendisi arasındaki bitmek tükenmek bilmeyen kavgalara bir son vereceğinden dolayı mutluluk verici olduğunu söyleyerek babasının önerisine kuşku ile yaklaştığını göstermiş ve mektubun sonunda eklediği notunda ondan hiçbir sır saklamadığını özellikle vurgulamıştır.

Anna’nın stajyer öğretmen olma konusundaki heyecanı babası Freud için neşe kaynağıydı. O dönem bozulmuş olan sağlığı için artık endişelenmiyor, kızını arkadaşı Sándor Ferenczi’ye “çalışkan” diye tanımlıyordu. Anna stajyer öğretmenliğin sonunda nihayet sertifikalı öğretmen olmaya hak kazanır. Zor savaş zamanlarının ortasında Anna Freud babasını haklı çıkaracak şekilde öğrencilerini büyüler. İkinci sınıfların sınıf öğretmeni olduğu 1917-1918 yılında yapmış olduğu titiz çalışmaları ve Tanrı vergisi öğretmenlik kabiliyeti (Lehrbegabung) kendi eğitmenleri tarafından da takdir edilir. 1918 yılında Budapeşte yakınlarında bir okulda da birkaç hafta öğretmenlik yapan Anna 1,60 boyuyla kendisi öğrenci gibi gözükmesine rağmen son derece dikkatli ve disiplinli bir eğitmendi. Öğrencileri hizaya sokabilmek için tek bir bakışı yeterliydi. Öğretmenlik sınavını geçen Anna babasının psikanaliz dergilerini yürütme işlerinde ona yardım etmek istediğini dile getirmiş ve birtakım çevirilere başlamıştır. O yıllar baba kız Anna’nın rüyalarını çalışmaya başlarlar. Anna’nın planı 1 Ekim 1918 tarihinde babasıyla analize başladığı dönemde öğretmenliğe devam etmek, böylece analitik pratik ya da psikanalize dayalı pedagojiye yönelerek analitik çalışmaları için doğru olan yola karar vermekti.

Anna 1914-1920 yılları arasında Lyceum’da ders verir. Kıtlığın baş gösterdiği savaş zamanı yemek (ve babası Freud için puro) temini için tüm ev halkı üstün bir enerji harcıyordu. Anna’nın okuldan sonra özel ders vererek aile bütçesine ekstra katkıda bulunmasını Freud çevresine gururla anlatıyordu. Ev ahalisinden Martha ve Minna teyze sıcak odada otururken, Anna ve babası soğuk odalarında çalışıyorlardı. Açlık, soğuk ve uzun çalışma saatleri Anna’nın tüberküloza yakalanmasına sebep olur. Anna savaş sonrası 1920 yılında sağlık durumundan dolayı öğretmenlikten vazgeçer.

4 Lise diploması.

5 Kız çocuğunun eniştesini ya da babasını kız kardeşinin ya da annesinin aşkına rakip olarak görmesi.

-V-

Freud’un büyümesine izin vermediği küçük “Anna-Kız”ı

“Birçok nevrotik ya da psikotik anne baba çocuğu da kendi patolojilerine çeker ve onun kendi gelişim gereksinimlerini ihmal ederler.”

– Anna Freud

Anna’nın doğumundan kısa bir süre sonra Freud’un muayenehanesine olan rağbetin artması sonucu ailenin parasal durumları artık çok daha sağlıklı bir hale gelmiştir. Bu küçük ve en az istenilen çocuk babası için çok önemliydi. Freud, küçük kızı Anna’nın aileye uğur getirdiğine inandı. Babası ile arasındaki büyük aşkın tohumları bu şekilde atıldıktan sonra hayatı boyunca sevgi arayışında olan Anna da günler geçtikçe daha fazla babasına yöneldi.

Baba kız ayrı kaldıkları zamanlarda iletişimlerini birbirlerine yazdıkları mektuplarla devam ettiriyorlardı. 1904 yılında erkek kardeşi ile Atina’ya giden babasının ona gönderdiği kartpostal Anna’nın unutamadığı anıları arasında yer alıyordu. Mavi sularda oyuncak bir botu iten mayolu ufak kız resminin altına Freud kendi elyazısıyla “Ben de Atina istiyorum!” cümlesini yazmıştı. Bu kartpostal o zaman sekiz yaşında olan Anna için babasının onu Atina’ya götüreceğine dair verdiği bir sözün resmiydi. Anna babasına yazdığı mektuplarında ona öpücükler gönderiyor ve her seferinde acil cevabını beklediğini yazmayı ihmal etmiyordu. Freud ailesi öpen ve sarılan bir aile olmamasına rağmen Anna babasına gönderdiği bütün mektuplarını öpücük ve sıkı sıkı sarılma ile bitirirdi. Anna’nın muzipliğinden keyif alan Freud ona Schwarzer Teufel6 diye takılırdı. Anna 1911 yazında babasına yazdığı bir mektubunda ona “şeytan” demesini ne kadar özlediğini söylemiştir. Anna ve babasının savaş zamanı iletişimlerinden hayatta kalanlar yalnızca yaz tatili aylarından olanlardır.

Sophie ve Mathilde’in evlenmesi ile beraber Anna evde kalan tek kız çocuğu olmuştur. Martin, Berggasse 19’da yaşasa da hep üniversitede olduğu için evde durmuyordu. Ernst ve Oliver Münih ve Berlin’de çalışıyorlar ve sadece tatillerde geliyorlardı. Evin daimi bireyleri Sigmund, Martha, Minna teyze ve Anna’dan ibaretti. Freud o dönem arkadaşı Ferenczi’ye yazdığı bir mektupta “Artık en yakınım küçük kızım olacak” der. 8 Nisan 1915 tarihinde yine Ferenczi’ye yazdığı başka bir mektubunda kızı Anna’ya olan hayranlığını “Büyüleyici birine dönüşüyor, bu arada, tüm diğer çocuklardan çok daha hoş” ifadesiyle dile getirir.

Anna ile babasını kan bağından da daha yakın kılan şey Anna’nın babası tarafından yürütülen kişisel analizi olmuştur. Bu çalışma dönemin analistleri tarafından eleştirilmiş ve kusurlu bulunmuştur. Anna’nın kusurlu analizinden dolayı Freud’un mucidi olduğu Oidipus Karmaşası’nın7 çözülemediğine yönelik eleştirilere yazdığı mektuplarda Freud son derece sert karşılık vermiştir. Genel olarak “dönek” takipçilerinin hiçbiriyle tartışmaya girmeyen Freud söz konusu kızı olduğunda tartışmadan asla kaçmıyordu.

Muhafazakâr bir geleneksellik arzusu dahilinde iki büyük kızını evlendiren ve kadınların cinsel özgürlüğünü teşvik eden Freud küçük kızını yanında tutmak ister ve onun ilişkiye girmesini hiçbir zaman onaylamaz. Freud resmi analizinin sonuna doğru Berlin’e gitmek üzere yola çıkan kızı Anna’nın yokluğuna dair içten hislerini arkadaşı Lou Andreas-Salomé ile paylaşır: “Ben de Anna-Kız’ı8çok özlüyorum. Berlin ve sonrasında 2 Mart’ta Hamburg’a gitmek için yola çıktı. Halen biz yaşlılarla aynı evde kaldığından dolayı onun için uzun zamandır üzüntü duyuyordum ama diğer yandan eğer gerçekten gidecekse tıpkı şu an olduğum gibi yoksunluk duyarım ve bu yoksunluk puro içmeyi bırakmam gerekirse çekeceğim yoksunluğa benziyor.” Senelerdir günde yaklaşık yirmi adet puro içen Freud kızına olan bağımlılığının şiddetini bu hissi puroya olan düşkünlüğüyle bir tutarak ifade edebilmişti. Bu bağımlılığı yine Salomé’ye yazdığı bir başka mektupta şöyle tarif eder: “Wolf (Anna’nın köpeği) gibi onun dönmesini dört gözle bekliyorum.”

Anna da babasına derinden bağımlı ve bir o kadar da hayrandı. Çocukken annesi, kız kardeşleri ve teyzesi Minna’ya yönelttiği kıskançlığı ilerleyen zamanlarda babasının kadın meslektaşları ve analiz ettiği kadınlarla olan ilişkileri sayesinde yeniden yüzeye çıkar. Anna babasının sevgisini ve ilgisini kazanma yolunda annesi dahil sayısı bir hayli fazla olan tüm rakiplerini bir kenara itmeye çabaladı ve bunu başardı. Bu sevgiyi paylaşmaya niyeti olmayan baba Freud da başta Ernest Jones olmak üzere Anna’nın birçok talibine müdahale etti. Jones’u yaşlı olduğu için onaylamadı. Dostça ve son derece sempatik davrandığı, aile dostları Hans Lampl’ın kızı Anna’ya ilgi gösterdiğini fark ettiği andan itibaren ondan soğudu. Anna da her seferinde babasına boyun eğdi. Ailenin yakın ilişkilerde bulunduğu otuz beş yaşındaki Ernest Jones’un on sekiz yaşındaki Anna’ya olan ilgisini öğrenince Jones’u ihtar eden Freud benzer bir uyarıyı Anna’ya da yaptı. Jones’la yalnız kalmamasını söylediği uyarı mektubunda “Gayet güvenilir kaynaklardan aldığım habere göre Doktor Jones ciddi ciddi sana kur yapmaya niyetleniyormuş. Bu senin başına ilk defa geliyor ama iki ablana tanıdığım seçme özgürlüğünü sana tanımaya hiç niyetim yok. Çünkü sen onlara nazaran bize çok daha yakın yaşadın ve bizim –bu durumda benim– onayımız olmadan böyle bir karar vermeyi çok daha zor bulacağına inanıyorum” dedi. Bu konuda netlik sağlayan baba Freud kızına yazdığı bir diğer mektubunda “Bizim arzumuz henüz yeterince yaşayıp öğrenmeden ve insanları tanımadan bu kadar genç ve deneyimsizken nişanlanıp evlenmemendir” demiştir. Anna bu mektuplara muzip ama saygılı cevaplar gönderir ve Ernest’in ona olan dürüst aşkını vurguladığı itiraf yazısını babasının iş mektuplarının arasına yerleştirerek Jones’u zaten umursamadığını belli eder. Freud Anna’nın sonraki taliplerine de benzer şekilde müdahale etmeyi sürdürür.

Kızının cinselliğini inkâr eden ve onu küçük yaramaz kızı olarak gören babası Freud’un gücü altında ezilen ufak Anna kadın olmaktan korkar ve babasını bu konuda her zaman dinlemeye devam eder. Anna’nın babasıyla olan özdeşleşmesi onun kız çocuğu olarak babasına olan aşkının yoğunluğunu inkâr etme mekanizmasıydı. Anna’nın sevgi arayışında babasına olan takıntısı ve yakınlığı özgürlüğünü her zaman kısıtlamıştır. Anna Freud’un taliplerine Freud’un soğuk baktığı ve Anna’nın evlenmemesinde babasına bağlılığının önemli rol oynadığı psikanaliz camiası tarafından da bilinir ve “Cinselliği halkın gündemine sokan bir adamın kızı bu işi nasıl yapmamış olabilir?” düşüncesiyle Anna’nın aile adını korumaya ant içmiş sadakati ve evde kalmışlığı babasının başarısızlığı olarak atfedilir. Anna gibi oldukça çekici bir kızın neden evlenmediğine yönelik açıklamalardan bir başka bakış açısı da Freud’un analizanlarından9 Abram Kardiner’inkidir: “İyi de babasına baksanıza. Çok az adam onun mükemmeliyetini yakalayabilir, Anna’nın daha azına bağlanması tam anlamıyla bir düş kırıklığı olacaktır.”

Anna’nın babası ile olan yakınlığı Freud’un 1923 yılında ağız kanserine yakalanmasıyla daha da perçinlendi. Sigmund Freud’un yıllar boyunca anestezi altında geçireceği on altı çene ameliyatı serisinin ilki 1923 yılının baharında gerçekleşir. Ağzında şüpheli bir yumru bulunan Freud’a yapılan ilk müdahalede aşırı kanaması olur ve hayati tehlikeden dolayı hastaneye yatar. Anna geceyi onun başında geçirir. Daha sonraki müdahaleler başarılı olur ve damağındaki boşluğu kapatmak için ağzına Freud’un “canavar” adını verdiği bir protez takılır. Tekrar eden onlarca operasyon karşısında Freud acı ve hastalığın yıkıcı etkisi karşısında inanılmaz bir cesaret sergilemiş, bu korkunç tıbbi badireler esnasında Anna en yakını olmuştu. Hiçbir hemşireyi kabul etmeyen Freud kendisine yardım etmesi için yanında bir tek kızını istemiştir. Anna da aile dostları Lou Andreas-Salomé’ye yazdığı mektubunda babasını asla bırakmayacağını söyler.

Bütün 1923 sonbaharı boyunca Anna başta Eitingon ve Salomé olmak üzere Freud’un meslektaşlarına hemen her gün babasının sağlığı ile ilgili özetler göndermiştir. Geçirdiği iki büyük çene operasyonunun aşamalarını, çene protezinin yapımını, babasının konuşma ve çiğneme becerilerini geri kazanmak için gösterdiği olağanüstü çabayı, bronş enfeksiyonlarını ve inatçı öksürüklerini, kısacası geçirdikleri bu çetin sınavı tüm ayrıntılarıyla kaydetmiştir. Paylaşımlarında kendi duygularına çok nadir değinmiş, sadece babasının bu şekilde acı çektiğine şahit olmanın zorluğundan bahsetmiştir.

Freud’un doktoru Felix Deutsch ilk operasyon sonucu elde edilen habis tümör sonucunu torununu yakın zamanda kaybetmiş Freud’a açıklamak istemez. Anna bu aldatmacadan şüphelenir. Deutsch’un korkusu Freud’un bu hastalığın şiddetini öğrendiğinde intihara teşebbüs edebileceği yönündeydi. Bu korkusunu Freud’un arkadaşları Ferenczi, Abraham, Eitington, Jones, Rank ve Sachs ile tartışan Deutsch’un aldatmacasından emin olan Anna ve Freud onun işine son verirler. (Freud on beş yıl kadar sonra arkadaşlarının da bu kararda işbirliği yaptığını öğrenir ve bu onu çok öfkelendirir.) Bunun üzerine Roma’ya giden baba kız dilek havuzuna para atarlar ve bu seyahatte Anna babasına harika bir seyahat arkadaşı olduğu gibi kanayan ağzına yaptığı müdahalelerle mükemmel de bir hemşire olduğunu kanıtlar. Yoğun kaygının eşlik ettiği bu seyahat her şeye rağmen paylaşımlarıyla Anna’ya göre harika bir yolculuktu. Bu belirsizlik ve acının devamında baba kız arasındaki yakınlık yeni bir seviyeye ulaşır. Anna artık Freud’un başhemşiresi olmuş ve neredeyse annesi Martha’nın yerine geçmiştir. Babası sadece sağlığı açısından değil mesleki olarak da başka analistler ve dünya ile bağlantı kurmak için her zaman Anna’yı seçmişti. Yaşamını babasına ve onun çalışmalarına adayan Anna otuz yaşına bastığı andan itibaren daha önce öğrencisi ve analizanı olduğu babasının ortağı konumuna gelir. Bu ortaklıkta psikanalitik harekette babasının işbirlikçisi, elçisi, sekreteri ve daha sonra Freud’un da belirttiği gibi Antigone’u10 olmuştur. Freud kızına Antigone’un yanı sıra Anna Cordelia11(Core de Lion/Aslan Yürekli) da derdi. Anna babasını gerçekten Shakespeare’in trajik hikâyesindeki Cordelia gibi derin ve ayrıcalıklı seviyor, Freud da en ufak kızını evde yanında tutmak istediğini biliyordu. Berggasse Caddesi 19’daki Freud’ların evini kadınlar çekip çevirirken Anna da babasının ruhsal mutluluğuyla ilgileniyor, onun eserlerinin yayımlanmasına katkıda bulunuyordu.

Anna fedakârlığı ve sadakatinin karşılığında babasından beklentileri olduğunu fark eder. Ayağını incittiğinde Freud’un 1926 yılbaşında Ernst ve Oliver’in ailesiyle olmak için Berlin’e onsuz yaptığı seyahat Anna’yı çok kızdırır ve bu hislerini Max Eitingon ile paylaşır. Anna’nın sürekli olarak babasının yanında yer alma mücadelesi vardı. Freud 1929’da iki haftalığına Tegel’de kalmayı planladığında da Anna, onunla birlikte gidebilmek için tüm randevularını iptal eder. Annesinin babasıyla gitmesini kıskanır ve ciddi bir biçimde protesto eder.

Freud 1938 yılındaki Nazi işgali sırasında yakınlarının kaçmalarına yardımcı olan ve tüm bu kaosun içerisinde sakinliğini koruyabilen kızı Anna için Jones’a “Anna benden çok daha güçlü” ifadesini kullanmıştır. Babasının bakımı ve rahatı Anna’nın bu dönem her zamankinden daha fazla önceliği haline gelmişti. Her gece ilaçlarını vermek için uyanıyordu. Çene protezini çıkarmak, temizlemek, gerekli incelemeleri yapmak için neredeyse yedi-yirmi dört babasının emrindeydi. Anna başhemşire rolünü üstlenince ailenin geri kalan fertleri de eve ait işlerle ilgileniyorlardı.

Freud Nazi istilası ertesinde Londra’ya göç ettikten sonra bir yıldan sadece biraz daha fazla bir süre yaşadı. 28 Şubat 1939 tarihli biyopside kanserin bu sefer ameliyat edilemeyecek şekilde nüksettiği görülür. Radyoterapi de kanserin ilerlemesini durduramıyordu. Freud’un nekroza uğramış çenesinden yayılan koku hiçbir ağız temizleme ürünüyle yok edilemiyordu. Temmuz sonuna doğru Freud zor bir karar alır ve artık hasta görmemeye karar verir. Freud 1929 yılında doktoru Max Schur ile bir anlaşma yapmıştı. Schur ona daima gerçeği söyleyecek ve hastalık çok ilerlediğinde gereksiz yere acı çekmesine izin vermeyecek ve hastasına morfin yapacaktı. Ağrılara daha fazla dayanamayan Freud bu işkencenin artık anlamsız olduğunu söyler ve 21 Eylül günü Schur’dan ona morfin yaparak acısına son vermesini ister. Schur sözünü unutmadığı konusunda Freud’u rahatlatır. Yaşamı boyunca yaptığı yorumlarda Freud’un net olarak ifade ettiği kızıyla arasındaki çözülemez çelişkinin çözümünün net olarak kendisinin ölümüyle olacağı yönünde olsa da bu beklenti doğru çıkmaz. Nitekim, Freud morfini almadan önceki son sözlerinde “Anna ile konuş. Eğer doğru olduğunu düşünüyorsa buna son ver” diyerek ölüm döşeğinde bile kızı Anna’dan kopamadığını gösterir. Doktor bunun üzerine ağır hasta babasıyla vedalaşmayı o zamana kadar hiç düşünmemiş olan ve babasının yaşamı ve ölümü üzerine karar verecek olan Anna’ya yönelir ve babasının bu kararı hakkında isteksiz de olsa Anna’nın onayını alır. Kendisine morfin enjekte edilen Freud derin bir uykuya dalar. Martha, Anna, Minna, yardımcıları Paula Fichtl ve doktorlar son ana kadar başında beklerler. Ve Sigmund Freud’un acısı 23 Eylül 1939 günü sabah üçte sona erer.

Anna her şeye rağmen babasının son ana kadar bilincinin yerinde olmasından dolayı şükreder. 26 Eylül’de ailesi ve onu sevenler Freud’un Golders Green’deki cenazesinde bir araya gelirler ve psikanalizin kurucusu değerli bilimadamının külleri Prenses Marie Bonaparte tarafından hediye edilmiş bir Yunan vazosuna konur. Babasının ölümü sonrasında Anna’nın duyduğu en anlamlı söz kuşkusuz hayat arkadaşı Dorothy Burlingham tarafından söylenendir: “Baban hayatını öyle anlamla doldurmuştu ki artık boş olamaz...”

Acıları ve çelişkileriyle çalışarak baş eden Anna için durum babasının ölümünden sonra da farklı olmamıştı. Freud’un cenazesinden tam beş gün sonra psikanaliz çalışmalarına geri döner ve dokuz olan hasta sayısını ona çıkarır. Ölümünden sonra da babasına sadık kalan Anna babasının iletişimde bulunduğu bütün arkadaşlarına yazar ve mektuplarını göndermelerini ister. Babasına ait yazılı ne var ne yoksa bunları teker teker okur ve düzene koyar, mektup ve yazılarını titizlikle düzenler. Babasının hayatına onun tüm savaşlarını kazandığı vakit girdiğini söyleyen Anna babasının bu savaşları verirken yanında olamadığı için duyduğu üzüntüyü sıkça dile getirmiştir. İlerleyen yıllarda Berggasse 19’daki evlerini babasının adını ölümsüz kılacak bir şekilde müzeye çevirir, adına savaşlar vermeye devam eder. 1977 yılında Almanya’daki Fischer Verlag yayınevinin önerisi olan Freud’un seçilmiş makalelerinden oluşan iki ciltlik esere önsöz yazdığında Anna 82 yaşındaydı.

Sayısız önemli projeye imza atan Anna’nın hayatındaki en önemli projesi hiç kuşkusuz Freud’un kızı olmaktı. Ve o, babasının Anna-Kız’ı olarak bunu da layığıyla yerine getirmişti...

6 Kara Şeytan.

7 Kız çocuklarının babalarına karşı duydukları bilinçdışı arzular.

8 Lou ve Freud Anna’dan bahsederken onun için Anna-Kız derlerdi.

9 Analiz gören kişi.

10 Eski Yunan mitolojisinde Thebai Kralı Oedipus’un hiç evlenmemiş kızı ve Sofokles’in en büyük trajedilerinden birinin kahramanı. Anna da ismine yakışır bir biçimde hiç evlenmemiştir.

11 William Shakespeare’in trajik oyunu Kral Lear’da kurgusal bir karakter. Cordelia, Kral Lear’ın üç kızının en küçüğü ve favorisidir.

-VI-

Anna ve Psikanaliz: Rekabetten yoldaşlığa evrilen bir ilişki

“Kuramsal anlatımlarda bin bir güçlükle özetlenip sıralanan birçok olgu, bereket versin analiz uygulamasında hasta üzerinde kolayca gösterilip kanıtlanabilmektedir.”

– Anna Freud

Freud’lar Berggasse Caddesi’ndeki yüksek tavanlı, Şam kumaşıyla örtülü duvarları olan dayanıklı ve konforlu evlerinde kırk yıldan fazla oturdular. Burası koyu renkli ağaçtan mobilyalar, kıymetli Şark halıları, dantelli ipek yastıklar, kristaller, narin porselenler ve antika nesnelerle döşenmiş bir sığınaktı. Psikanalizin sarayı gibi görülen bu ev bazen gelenek dışı görüşlerin cenkleştiği bir arenaya dönüşüyordu. Anna, babasının rüyaların anlamını buluşunu psikanalizin anahtarı olarak tarihlendirdiği yıllarda yani mesleki gelişiminin devrim döneminde dünyaya gelmiştir. Dolayısıyla babasının tüm dikkatini yoğunlaştırdığı psikanaliz Anna’nın babasının dikkati için yarıştığı ikizi gibiydi.

Freud çocuklarının hiçbirini tıp eğitimi alma konusunda etkilemedi fakat psikanaliz pratisyeni olan kadınlara karşı sempati duyuyordu, bu yüzden arkadaşlarının kızlarını bu alana teşvik etti. Kendi kızına da psikanalizi bir bilim dalı olarak on dört yaşındayken tanıttı. 1909 yılında kızıyla Viyana Prater’de yürürlerken Freud cadde boyunca sıralanmış son derece şık evlerin önünde durur ve kızına şu sözleri söyler: “Şu harika cepheli evleri görüyor musun? Cisimler her zaman dışarıdan göründükleri kadar iyi olmak zorunda değiller. Tıpkı insanlarda olduğu gibi.” Psikanalizle ilk tanışıklığı babasının bu sözleriyle olan Anna her çarşamba babası ve arkadaşlarının yaptıkları konuşma ve sunumları küçük kütüphane merdiveninin köşesinde oturarak dinlemek için izin alır. Bu çarşamba toplantıları daha sonra “Viyana Psikanaliz Topluluğu” adını alır. Tüm bunlardan büyülenen Anna’nın en büyük hayali o zaman her yaptığı bir skandal mahiyetinde olan babası Freud’un zafer konuşmalarına şahit olmak için onunla beraber Amerika’ya gitmekti. Freud Massachusetts Clark Üniversitesi’nde kısa bir ders ve uygulama vermesi, bunun karşılığında kendisine üniversitenin 20’nci yılı onuruna fahri doktora sunulması için üniversitenin rektörü Dr. Stanley Hall tarafından Amerika’ya davet edildiğinde Anna babasına onunla gidebilmek için çok yalvarır ama bu isteği reddedilir. Büyük hayal kırıklığı yaşayan Anna için sebep yine aynıydı, bir kere daha henüz çok ufaktı! Yıllar sonra 1950 yılında aynı üniversitenin 60’ıncı yıl kutlamalarında Anna Freud’un kendisi konferans vermek için davet edilmiş ve ilk fahri doktorasını bu üniversiteden almıştır.

Anna ikizi ile yarışmak ya da rekabetten kaçmaktansa soyut rakibi ile kaynaşmayı seçer ve henüz 15 yaşındayken babasının yazılarını okumaya başlar. Babasının çalışmalarıyla yakından ilgilenen Anna 1912-1913 kışında bulunduğu Merano’da Freud’cu psikanalize dair yaptığı okumalarla kendi kendini eğitmeye devam eder. Birinci Dünya Savaşı patlak verdiğinde İngiltere’de olan Anna sağ salim Viyana’ya döner. Bu sırada Freud ailesi oğullarının savaşa gidişlerini görmek zorunda kalır. Martin kendini orduya kaydettirmiş, Ernst asker olmuştu. Oliver’den de tünel inşası için mühendis olarak yararlanılıyordu. Savaşla beraber muayenehane işletmesi çöker, hastalar azalır ve Freud ailesinin geliri hızla düşer. Kıtlık başlamıştır. Gönderilen besin maddelerine rağmen Sigmund, Martha, Minna ve Anna kilo ve güç kaybına uğradılar. Soğuktan titreyen parmaklarla ev işlerini ve yazı yazmayı devam ettirmeye çalıştılar.

Freud’un 1916’da rüyalar üzerine, 1917’de nevrozlar üzerine verdiği derslere katılan Anna psikanalizde izleyici ve dinleyiciden öteye gitmeye karar vermişti ama öncelikle eğitimini yani kendi psikanalizini bitirmeliydi. Anna’nın babası tarafından haftada altı gün her gece saat onda yapılan ve 1918’den 1922’ye kadar süren ilk analizi psikanalizin geleceğinin tamamen belirsiz göründüğü, Birinci Dünya Savaşı’nın son senesinde başlar. Deneyimsiz ve genç Anna’nın dört yıl süren analizi yıllarca gizli kalır. Analiz sürecine dair notların var olmamasının sebebi babasının onun için ayrı bir vaka geçmişi tahsis etmemesinden dolayıdır. Psikanalizinin gidişatına dair tek belge Anna’nın kendi yazdığı şiirleri ve 1922 yılında kaleme aldığı Dayak Düşlemleri ve Hayaller (Beating Fantasies and Daydreams) başlıklı çalışmasıdır. Anna özel hayatını hep gizli tutmuştur, bu yüzden Dayak Düşlemleri ve Hayaller’de bahsi geçen vakanın kendi yürüttüğü analiz çalışması olduğunu ileri sürmüştür. Freud’un da 1919 tarihli Bir Çocuk Dövülüyor (A Child is Being Beaten) başlıklı denemesinde yer alan hastalardan beşincisi psikanalitik görüş açılı bir öğretmen mi yoksa psikanalist mi olma konusunda kararsızlık yaşıyor ve bu özelliğiyle Anna Freud’a çok benziyordu. Freud bu metninde vaka örneği olarak kızını gizli olarak kullanmış, kızının mahremiyetini bu şekilde korumuştu. Anna’nın ya da babasının metinlerinde Anna Freud’un analizinden ne ölçüde bahsedildiği hiçbir zaman tam olarak tayin edilemese de Anna’nın kendi analizinden model aldığı Dayak Düşlemleri ve Hayaller makalesinin, babasının metninde yer alan iki kadın vaka ile neredeyse tamamen aynı çatıya sahip olduğu nettir.

Freud’un Bir Çocuk Dövülüyor çalışmasındaki vurgusu genç bir kadının “erkeklik kompleksi” ya da “penis kıskançlığı”nın annesi ve endirekt olarak kardeşleriyle olan ilişkisini etkilediği yönündedir. “Bir penise sahip olma istediğini kenara bırakan kız çocuğu bunun yerine çocuk sahibi olma isteğini koyar ve bu amaçla beraber babasını arzu nesnesi olarak görür. Anne de kıskançlık nesnesine dönüşür.” Anna da Dayak Düşlemleri ve Hayaller’de yüceltme yoluyla yazar olan kızın penis isteğinden çocuk isteğine dönüşümünde mastürbasyondan vazgeçtiği için ödül olarak övgüye ihtiyaç duyan biri olduğunu vurgular.

Ayrıca baba Freud kızı Anna’nın içdünyasına dair bazı temaları –babasına ve erkek kardeşlerine yönelik kıskançlığı, kız kardeşi Sophie’ye hayranlık besleyen annesine olan öfkesi, mastürbasyona bağlı cinsel duyumlarındaki erken uyanışı, annesi ve teyzesi Minna’ya onları babasının arzu nesneleri olarak görmesinden dolayı duyduğu kıskançlık ve babasıyla özdeşleşmesi– ima yoluyla yazıya dökmüştür.

Anna’nın neredeyse dört yıl süren analizi başarılı geçer. Bu süreçte Freud ileride Oidipus öncesi12 olarak anlamlandırılacak olan hayatın ilk yılları ve anne figürünün çocuğun gelişimindeki önemini görmeye başlayacaktır. Erken çocuklukta annenin önemini Freud’a ilk vurgulayanlardan biri Lou Andreas-Salomé’ydi.

Anna’nın psikanaliz süreciyle beraber yazmaya başladığı şiirlerinde erkek karakterlerle olan özdeşleşmesi görülmektedir. Gariptir ki Anna’nın kendini kadın rolünde hayal ettiği tek şiir anne olduğu şiirdir. Bu şiirde kendi annesinin hiç yapmadığı şekilde annenin gösterdiği “aşırı sevgi”yi yazmıştır. Anna’nın İngiltere’ye götürdüğü sonbahar 1918 tarihli dokuz şiirinin yanı sıra bir sürü tarihsiz şiiri de vardır. Anna analizi esnasında çok okur ve çok da yazar. Bu dönem okuyup hayran olduğu eserlerden biri de Edmond Rostand’ın Cyrano de Bergerac’ıdır.

Psikanaliz dünyasında Anna’nın, babası tarafından analiz edildiği için (analiz eden Sigmund Freud olsa bile), psikanalizin aktarım (transferans)13dinamikleri düşünüldüğünde yetersiz ve hatta uygun olmayan bir şekilde analiz edildiği sıkça savunulmuştur. Anna’nın babasıyla yürüttüğü analizde eksik olan şey nötr taraf olması gereken bir analistin yani “boş bir ekran”ın yokluğudur.

Bu süreçte Anna da babası da baba kız arasında meydana gelebilecek aktarım ve karşı aktarım (kontr transferans)14 problemlerinin farkındaydılar. Ama buna rağmen Freud Anna’nın analizinin başarılı geçtiğini düşünüyordu. Freud kızıyla yaptığı analizde eleştiri oklarının hedefi olmuş olsa da kendi kızıyla analiz yapan tek analist o değildi. Birinci Dünya Savaşı öncesi dönemde kızlarıyla analiz yaparak gözlemleri üzerinden makale yazan diğer iki isim Carl Jung ve Karl Abraham’dı.

Birinci Dünya Savaşı’nın sonunda Sigmund Freud’un psikanaliz meslektaşlarından oluşan çevresi genişler ve çok daha organize bir yapılanma olur. Freud Ocak 1919’da psikanalitik yayıncılığın bağımsızlığı amacıyla, bağımsız bir yayınevi olan Uluslararası Psikanaliz Yayınevi’ni (The Internationaler Psychoanalytischer Verlag) kurar. Max Eitingon tarafından 1920 yılında Berlin’de kurulup finanse edilen Berlin Psikanaliz Polikliniği ise önemli bir tedavi ve araştırma merkezi haline gelir.

Psikanalizin istikrarlı gidişatına bağlı mesleki ilerlemeler ve genel olarak özel hayatları açısından Aralık 1919’da mutlu bir ay geçiren Freud ailesinin talihi bir anda döner. Sophie, 1920 senesinin Ocak ayında tüm Almanya’yı etkisi altına alan grip salgınına yakalanır ve aile üyelerinin hiçbiri yetişemeden dört gün içerisinde hayatını kaybeder. Sevdiği ve bir o kadar da kıskandığı kız kardeşinin ölümünden sonra eşi Max ve çocuklara destek olan Anna tıpkı babası gibi yasını kendini yoğun bir şekilde işine vererek yaşar. Düzyazılarını yazmaya –Heinrich Mühsam (Çalışkan Henri) isimli bir romana evrilmek üzere– düzensiz bir biçimde devam eder. Kız kardeşinin geride bıraktığı iki çocuğu altı yaşındaki Ernst ve on üç aylık Heinz’ın bakımlarını üstlenir. Anna 1921 yılında ufak kardeşi Heinz’a nispeten problemli bir çocuk olan Ernst’i resmi olarak evlat edinerek Berggasse’deki evlerine getirmeyi düşünse de babası ile yaptıkları görüşmeler sonucu kızını kaybettikten sonra sağlık olarak da iyice kötüleşen Martha Freud’un yedi yaşında sorunlu bir çocuğun varlığında daha da kötü olacağını düşünerek bunun aksinde bir karar alırlar.

Sophie’nin kaybıyla beraber baba kızın profesyonel ortaklıkları iyice artar. Geçirmiş olduğu tüberkülozdan dolayı sırt ağrıları ve inatçı öksürükleriyle Anna’nın sağlığı da iyi değildir. Öğretmenliği bırakmıştır ama babasının kurduğu yayınevinde son hız psikanaliz çevirileri yapmaya başlamıştır. Dil konusunda becerikli olan Anna yayınevinin İngilizce departmanında bu yeteneğini iyice geliştirmiştir. Artık yayınları sadece Almancaya çevirmekle kalmıyor, Almanca yayınları da İngilizceye çeviriyordu. Bu fedakârlığı gören Freud kızına verdiği –komite üyelerinin mensubiyet işareti olarak taktıkları– altın oymalı yüzükle onu ödüllendirir. Freud, başarısını devredeceği oğullarını, istekli oğulları da onu bulur bulmasına fakat aynı zamanda Freud cinayete kurban edilecek “sürü” babası olmaya henüz razı olmadığını da fark eder. Büyük kızlar da annelerinin beklentisi doğrultusunda evlenip yuva kurmak üzere yetiştirilmişlerdi. Ama Anna istisnaydı. Psikanaliz Freud’ların aile hayatında sadece onunla kesişiyordu. İşte bu yüzden Freud tahta çıkma sırasını psikanaliz mabedinin ve baba sözünün muhafızı olan küçük kızı Anna’ya devreder.

O dönem organize edilmiş bir enstitü olmadığı için psikanalist olmak isteyen birinin literatürü okuyup daha sonra bir çalışma, bir makale hazırlayıp bunu dönemin psikanalitik topluluğuna sunması gerekiyordu. Anna da Dayak Düşlemleri ve Hayaller isimli makalesini 1922 yılında sunar ve kısa bir süre sonra Viyana Psikanaliz Topluluğu’na kabul olur. Henüz 28 yaşındayken Viyana Psikanaliz Topluluğu’nun hayati önem taşıyan eğitim komitesine atanan ve aynı yıl yazıişleri asistanlığı da yapan Anna elindeki projelerin yanı sıra babasının ilk çene ameliyatının temsil ettiği belirsiz gelecekle de meşguldü. Freud’un hastalığı psikanalizin geleceğini karmaşıklaştıracaktı. Bunun ilk işaretlerinden biri babasının yakın danışmanlarından oluşan komitenin üyesi Otto Rank’in yazmış olduğu Doğum Travması adlı kitabıyla Freud’a karşı sergilediği sadakatsizlikti. Anna bu duruma öylesine kızgındı ki onu tanıyanlar bu durumu “Anna, Rank ismini duyduğu anda alev püskürüyor” şeklinde tanımlıyorlardı. Otto Rank’in Viyana’dan ayrılmasıyla beraber Anna 1924 yılında geride kalan beş komite üyesinden (Karl Abraham, Sándor Ferenczi, Ernest Jones, Max Eitingon ve Hans Sachs) Rank’ten boşalan yeri doldurarak altıncı üye olma teklifini alır. Tam da 29’uncu yaş gününden önce gelen bu teklif Anna için en güzel hediye olmuştur. Önceleri kendini sadece babasının bir aksesuvarı olarak gören Anna bu teklifi şeref duyarak kabul eder. Artık kendi değerine kanaat getirmektedir. Onun bu gerçekleşen hayali kendisini olduğu kadar babasını da çok sevindirmiştir. Babasının düşüncesi doğrultusunda Otto’nun bir nevi ruhsal sıkıntı çektiğine inanan Anna ona karşı olan öfke ve kıskançlığını da zaman içerisinde kontrol etmeye çabalamıştır.

Ocak 1924’te babasının hastalığından dolayı tuttuğu gece nöbetleri, gördüğü üç analiz hastası ve Viyana’daki psikanalitik basın için yaptığı çeviri ve editörlük işlerinden dolayı Anna bir hayli yorulmuştur. Kendi analizinin iki yılı süresince kurtulmuş olduğu hayalleri ve iyi hikâyeler bu dönem yeniden nüksetmiştiler. Anna bu hayalleri coştuğunda ve onu rahatsız ettiğinde ne kadar “aptal” hissettiğini Lou ile olan yazışmalarında paylaşmıştır. 1924 baharında kendini daha iyi hissetmeye başladığını gören Freud kızına analiz çalışmalarına geri dönmeyi önerir ve Anna hemen kabul eder. İki yıl aradan sonra başlanan yeni analiz sürecinde Anna ilk yıllara kıyasla çok daha az direniş göstererek gayet ciddi çalışmaya başlar. 1924-1925 yıllarındaki yenilenen analizi yazı ve iletişimlerde aktarım dışında ortaya çıkan diğer iki konu erkeklik kompleksi (masculinity complex) ve özgecilik (altruism) kavramları olur. Psikanaliz yolculuğuna son sürat devam eden Anna 1925 yılında Viyana Psikanaliz Enstitüsü’nün yönetim kurulu üyesi olur. Analitik çalışmaları, komite üyeliği ve Viyana Eğitim Enstitüsü’ndeki sorumlulukları bir anda günlerini doldurur. 1935 yılında Viyana Psikanaliz Enstitüsü’nün yöneticisi olan Anna klinik ve analiz çalışmalarının yanı sıra eğitmenlik yapıyor, yazı yazıyor, konferanslar veriyor, yayınlara yazı hazırlıyor ve sempozyumlar organize ediyordu. Tüm bu süreçte babası küçük kızı bu kadar çok çalıştığı için endişeleniyor fakat aynı zamanda gurur da duyuyordu. Anna babasının 1939 yılındaki ölümünden sonra psikanaliz hareketinin dizginlerini daha da sıkı bir şekilde eline alır.

1946 yılının Ocak ayında Anna kendisini neredeyse ölüme sürükleyen boyutta, zatürreeye çeviren ağır bir grip geçirir. Bu hastalık babasını hatırlayan Anna’nın geçmişe dönerek yasını yeniden yaşamasına yol açar. Hastalık karşısındaki çaresizliği onu çocukluğunun çaresizliği ile yüz yüze getirmiştir. Bu dönem gördüğü rüyaların hepsinin merkezinde babası vardır ve hepsinde tekrarlayan tema kaybetmek ve kaybolmaktır. Anna’yı yatağa bağlayan hastalığı onu çocukluk dönemine döndürdüğü gibi kendine yöneldiği, rüyaları üzerinden kendi kendini analiz ettiği bir dönemdir. Rüyalarının birçoğunu Marie Bonaparte ile paylaşır. Anna’nın rüyalarındaki ana tema genelde libidosunun yönünü değiştirerek tıpkı bir eşin kocasına yaptığı gibi babasına ve onun sevgisine ihanet etmesi şeklinde ortaya çıkıyordu. Örneğin gördüğü bir rüyanın ilk bölümünde Anna bir doktor ile evleniyor, ikinci kısımda ise anne ve babasını kaybediyordu. Rüyanın sonunda annesine ulaşan Anna babasını bulamıyordu. Evlenerek babasını kaybetmişti. Kayıp temasında Anna kişinin yansıtma yoluyla kaybettikleriyle özdeşleştiğini vurgular. Benzer bir özdeşleşme yas deneyiminde de gerçekleşir. 1939 yılında başlayan yakın çevre ölümlerine bağlı yas süreci ve 1946 yılında geçirdiği ağır zatürreenin nekahet döneminde yaptığı kişisel analizi Anna’nın depresyonundan kurtulmasına, fiziksel olarak toparlanmasına ve hem özel hem de iş hayatında üretken ve yaratıcı bir döneme girmesine sebep olmuştur.

Anna için psikanalizin görevi hayatın kaçınılmaz değişiklikleri karşısında bireyin üretken bir biçimde yaşamasını sağlamaktı. Psikanalizin hayatındaki önemi Anna’nın bazı prensiplerinden feragat etmesine yol açar. Marie Bonaparte savaş zamanı öncesi Freud’un Wilhelm Fliess ile olan mektuplarını satın almıştır. 1946 yılında Freud’un 90’ıncı yaş gününü kutlamak için Londra’ya gelirken beraberinde getirdiği bu bu yazışmalar Rüyaların Yorumu (Interpretation of Dreams) eserinden sonra Freud’un kendini analiz ettiği en önemli kaynaktır. Freud bu mektupların asla basılmamasını hatta yok edilmelerini istese de Anna psikanaliz tarihi yararına babasının kararına karşı gelir. Babası Freud ve kendi hayatının çalışmalarında bu kadar hassas olan Anna babasının Wilhelm Fliess ile yaptığı yazışmaların yeniden basılması önerisine biraz gönülsüzce razı olur ve gösterdiği bu itaatsizlik onu çok yaralar. Öneriyi yapan kişi Kurt Eissler’in himayesinde olan Jeffrey Manson isimli Torontolu bir analist adayıdır. Başlarda Anna’nın da onayını alan Masson süreç içerisinde hırslı ve doyumsuz tavırlarıyla gerçek niyetini belli eder. Stratejisi Freud’un kelimelerini bilimadamının fikirlerinden ziyade kendi fikirlerini yansıtacak şekilde özetlemekti. Aralarındaki anlaşmazlığın sonucunda mahkemeye gitmekte ısrar eden Masson’a ciddi miktarda bir para ödenir. Anna, Eissler’le olan yazışmasında orijinal Fliess mektuplaşmasının yayımlanmasına izin verdiğinden dolayı son derece üzgün olduğunu belirtir. Bu hayal kırıklığı Anna’nın sağlığını da olumsuz yönde etkilemiştir. Aynı yıl içerisinde babasının sırdaşı ve işbirlikçisi Amerikalı psikiyatr Ruth Mack Brunswick ile yakın çevrelerinde başlayan mesleki ölümler Anna’da gelecek kaygısı oluşturmaya başlamıştır.

Kaygıları Anna’yı daha da çok yazmaya sevk eder. 1940’ların sonunda Anna o kadar fazla yazıyordu ki Amerika’da yaşayan Kris ailesi kalem bağımlılığı olduğunu itiraf eden Anna’ya dolmakalem yetiştiremiyorlardı. Bu abartılı yazış döneminde arkadaşları ona kâğıt ve vitamin desteği gönderirken, zihin açıklığı ve beden sağlığı için Kurt Eissler de ona kahve ve sosis yolluyordu. Yazmaya ve yazıya değer veren Anna kendisine gelen her mektup ve notu sistematik bir biçimde dosyalardı. İkinci Dünya Savaşı’nın sonundan 1982 yılına kadar geçen süre içerisinde de evine gelen her tür kâğıdı ve evinden giden her tür yazının karbon kopyalarını saklamış ve titizlikle dosyalamıştır. Dosyalama sistemi iletişimde bulunduğu kişi isimlerinin alfabetik olarak sıralanması şeklindeydi. A-E, F-H, I-L, M-R ve S-Z olmak üzere her yıl bu şekilde beşe bölünmüştü. Bu sistem hiç değişmemiştir. Anna’nın ilk senelerindeki yazışmaları samimi ve çocuksuydu. Savaş sonrası yazışmaları arkadaşları, komşuları, iş arkadaşları, psikanaliz toplulukları, dergiler, kurumlar, taraftar ve hayranlarıylaydı. Elindeki her işe yoğun bir şekilde odaklanan Anna hiçbir mektubu cevapsız bırakmıyordu. Çocuklara yazdığı mektuplarında yaşlarına ve içeriklerine göre büyük harfler kullanabiliyor ya da rahat okuyabilmeleri için çift boşluklar bırakıyordu. Anna’nın obsesif titizliği hayatı boyunca sürdü.

Babasının ölümüyle psikanalizin istikrarsız gidişatının birbiriyle bağlantılı olduğunu düşünen Anna, psikanalizin kurucusu Freud’dan sonra gelen jenerasyonun temsilcisi olarak psikanalizin sürekliliği için çok çaba gösterir. Onun için psikanaliz artık babasının dikkatini kazanmak uğruna savaştığı rakibi değil onun mirasını devam ettirme savaşında baş müttefiki olur.

12 Yaşamın ilk üç yılı.

13 Hastanın analistine hissettiği bilinçdışı duygular, arzular.

14 Analistin hastasının aktarımı karşısında hissettiği bilinçdışı duygular.

-VII-

Çocuk psikanalizinin annesi olmak

“Çocuğun duygulanım yaşantısını anlamak, yetişkininkini anlamaktan daha az karmaşık ve daha kolaydır.”

– Anna Freud

Mutlu bir çocukluk geçirmeyen Anna’nın çocuk analizi üzerine çalışmak istemesinin en büyük sebebi kendisinin geçmişteki meselelerine bakarak diğer çocuklara daha iyi gelebileceğini düşünmesiydi. Bazı istisna çalışmaları dışında Freud’un çocukluğu yetişkin hafızasının kalıntısı gibi çalıştığı süreçte Anna bu konuya eğilmeden önce çocuk analizi çok kısa bir geçmişe sahipti. Bernfeld ve Aichorn’un 1925 yılında sundukları uygulamalı çalışmalarından başka bir model yoktu. Anna’nın savunduğu en önemli olgu çocuk analizinin psikanaliz ailesinin ihmal edilmiş çocuğu olmaması ve kurumsallaşarak saygı görmesiydi. Eğitim ve psikanalizin etkileşimine dair sahip olduğu bu ütopik umut sayesinde çok daha mutlu çocuklar ve dolayısıyla mutlu bir dünya yaratılabilirdi.

Anna’nın ilk analiz ettiği çocuklar yakın çevresindendi. İlk olarak ölen kız kardeşi Sophie’nin yetim oğulları Ernstl ve Heinele’i analiz eden Anna 1924 yılında Rosenfeld’lerle eve aldığı iki kız çocuğunu, 1925 yılında ise Dorothy Burlingham’ın çocuklarıyla ve altı yaşındaki Adelaide Sweetzer’le çalışır. 1923-1926 yılları arasında 6-11 yaş arası yaklaşık on çocuğun analizini gerçekleştirir. Anna’nın görüşüne göre analizdeki çocukların analitik çalışmalarının günlük sosyal yaşam tarzlarına uydurulması için psikanalitik bilince sahip bir okul ortamına ihtiyaç vardı. Buna bağlı olarak 1927 yılında Eva Rosenfeld, Dorothy Burlingham ve Anna Freud ilk olarak Rosenfeld’lerin evinde daha sonra arka bahçelerindeki ufak bir binada “Hietzing Okulu” adında bir okul organize ettiler. Burlingham ve Sweetzer çocuklarının yanı sıra 7-13 yaş arası kendileri ya da ebeveynleri analiz gören birkaç çocuk daha bu okula devam ettiler. Bu okul Anna’nın meslektaşlarının özel ilgi gösterilmesi gereken çocuklarına yardımcı olabilmesi için de bir fırsat yarattı. Anna’nın doğduğu şehir Viyana 1920 ve 1930’ların başında çocuk psikanalizinin başkenti haline gelmişti.

Anna’nın çözümlenmemiş baba karmaşası ilk çalışmalarında bariz bir şekilde ortadadır. Oidipus nitelikli döneme odaklanan Anna babasının birçok kadın stajyeri gibi dikkatini erken çocukluk, Oidipus öncesi dönem ya da annenin çocuğun hayatındaki rolü üzerine yoğunlaştırmamıştır. Anna’nın ruhsal hikâyelerindeki ana karakter babaydı. 1920’lerin sonunda gerek babasıyla yaptığı analizi gerekse babasının takdirini kazanması ve onun arkadaşı konumuna gelmesinden dolayı baba karmaşası artık Anna için bir çelişki yaratmıyordu. Babasına olan ihtiyacı onunla oluşturduğu yeni arkadaşlıkla dengelenmişti.

Babasının tüm tavsiyelerine kulak veren ve öğrendiklerini çocuklar üzerine uygulayan Anna hastalarının tedavisinde babasının rüya yorumları tekniğini kullanır ve çocukların hayallerini analiz ederek bu tekniğe katkıda bulunur. Ergenliğe ilişkin psikodinamik katkıları ile babasının kuramında merkezi konumda olmayan ergenlik dönemine dikkat çektiği gibi babasının kuramının gelişimini sağlamıştır. Babası da Anna’yı takdir ettiğini şu sözleri ile vurgulamıştır: “Analizin geleceği çocuk analizine bağlıdır.” Çocuk analizinin nasıl yönetileceğine dair Anna Freud-Melanie Klein arasında gerçekleşen hararetli tartışmalara ve Freud’un bu mesajına rağmen çocuk analizi birçok yetişkin analist tarafından kulak ardı edilmiştir.

1938 yılında hem çocuk analizi hem de gelişim psikolojisinde hak ettiği yere gelen Anna tedavide çocuklara samimiyet ve kendi dillerini kullanarak yaklaştığı oyun terapisi sayesinde çocuğun duygusal dünyasına girmeyi hedeflemiş ve bunu başarmıştı. Çocuklarla yaptığı çalışmalarda babasının tavsiyelerinden yararlansa da çocuk analizinde uyguladığı teknik babasının yetişkin analizi için geliştirdiği teknikten çok daha farklıydı. Babasının çocukluk çağı nevrozu yaklaşımının aksine gelişimsel patolojiye yoğunlaşan Anna gelişimsel patolojilerin klasik psikoanalitik teoriden elde edilen değerlendirilmelerle yeniden yapılandırılsa da standart çocuk analiz teknikleriyle iyileştirilemeyeceğini kabul etmiştir. Psikopatolojinin sadece çocukluk çağı nevrozu kaynaklı gerçeklik ve benlik fonksiyonlarının çarpıtılmasından değil bunlar ve diğer gelişimsel çizgilerin içlerindeki ve aralarındaki çarpıtmalardan kaynaklandığını savunan Anna’ya göre gelişimsel patoloji çocukluk çağı nevrozundan ayrı tutulmalıydı. Anna ve meslektaşları tedavi teknikleri üzerinde birtakım değişiklikler yapmış olsalar da çocukluk çağı nevrozunu tedavi edebilen tekniklerle gelişimsel patolojiler üzerinde etkisi olan teknikler ayrı işlediği için bu değişikliklerin gerçek çocuk analizi tekniklerini şekillendirebileceğini düşünmemişlerdir.

Anna’nın Viyana’da ve Londra’da kurmuş olduğu yuva ve eğitim merkezlerinde terk edilmiş veya ciddi şekilde ihmal edilmiş çocuklarla yaptığı çalışmalar, daha sonraki birçok araştırma hattının temellerini atmış oldu. Özellikle savaş sonrası dönemi içeren teorik oluşumlarında savunduğu önemli kavramlardan biri olan “Gelişimsel Çizgiler”de (Developmental Lines) kullanılan gözlem analizleri 1941 yılından itibaren savaş yurtlarında tutulan raporlardan elde edilmiştir. Anna’nın çocuk psikanalizine getirdiği bir diğer önemli katkı, Londra’da kurduğu Hampstead Kliniği ilk açıldığından itibaren uygulamaya başladığı tanı koymaya yönelik görüşme tekniğini çok daha kapsamlı ve anlaşılır bir hale getirmesidir. “Gelişimsel Profil” adını verdiği bu tanı metodunda mevcut bir vakadaki normallik ve anormalliğin hesaplanması mümkündü. Bu gelişimsel profillerden elde edilen veriler ebeveynler, öğretmenler, tıbbi, rehberlik ve sosyal hizmet uzmanlarından alınan bilgilerle kıyaslanarak farklı tedavi şekilleri belirleniyordu. Bu profiller oluşturulmadan önce tanı psikanalistler tarafından çok ilgi gösterilen bir alan değildi.

1925 yılında Helen Deutsch önderliğinde kurulan Viyana Psikanaliz Enstitüsü’ndeki yapısal sorunları fark eden ve bunların giderilmesi için harekete geçen Anna bireylerden çok psikanaliz hareketinin bütünüyle ilgilendiğini dile getirir. Ayrıca eğitim enstitüsünde dersler verir. Çocuk analizi tekniği hakkında verdiği seminer ve psikanalitik pedagoji derslerinde öğrencilerini çocuk analizi tarihçesiyle tanıştıran Anna’nın psikanalitik yeteneğinde eğitimci olmasının yanı sıra arkadaş canlısı ve iyi bir dinleyici olmasının payı büyüktü.

Çocuk psikanalistlerinin gelişmesi ve yetişkin analizi eğitim almaları ve ayrıca yetişkin psikanalistlerinin de kendi eğitimlerindeki eksikliği telafi edebilmeleri için dünya çapındaki tüm enstitülerin sade fakat güçlü ve devrim niteliğinde gözden geçirilmeleri gerekiyordu. Anna ve ekibi bu konuda olağanüstü çabalar sergilediler. Anna babası Sigmund gibi yalnız değil kolektif çalışan biriydi. Kendi içine dönük çalıştığı gibi çevresinde var olan “takımı” da onun temsilcileriydi. Temmuz 1971’de Viyana’da düzenlenmesi planlanan kongrede çocuk analizine resmi onay kazandırmak için için Anna ve Hampstead Kliniği’ndeki ve Amerika’daki arkadaşları olanca güçleriyle çalıştılar. Bu Anna’nın kırk yıldır hayal ettiği bir düştü. Kongre hüsranla sonuçlansa da Anna mücadelesinden hiç vazgeçmedi. Kurucusu olduğu klinik Londra’da “Anna Freud Merkezi” olarak bugün halen çocuk psikanalizinin önde gelen kurumları arasındadır.

Anna babasının mirasına hiçbir zaman ihanet etmedi, aksine daha da geliştirdi. Nasıl ki Sigmund Freud ‘‘psikanalizin babası” olarak anılıyorsa Anna da tarihin sayfalarına adını kurup geliştirdiği ve gözü gibi baktığı ‘‘çocuk psikanalizinin annesi” olarak yazdırdı. Bugün çocukların yararına olan her tür enstitü ve kurumda Anna’nın bitmek tükenmek bilmeyen fedakârlıklarından bir iz vardır...

-VIII-

Dorothy Burlingham... Bir ömürlük dost!

“Dürtüsel isteklerden yabancı nesneler yararına el çekildiğinde kişinin öz yaşamı yerine yabancının yaşamı değer kazanmaktadır.”

– Anna Freud

11 Ekim 1891 doğumlu Dorothy Burlingham Tiffany, Freud ailesinin üyelerinden biri gibiydi. Büyükbabası ünlü mücevher markası Tiffany&Co.’nun kurucusu olan, zengin New York’lu ressam ve cam sanatçısı Louis Comfort Tiffany’nin kızı Dorothy 1914 yılında dört çocuk sahibi olduğu cerrah Robert Burlingham’la evlenir. Robert manik depresif bozukluğuyla baş etmek için Ferenczi’ye danışır ama psikanalize karşı olduğu için hastalığının tedavisi için yardım almaz. Dorothy sıkça hastaneye yatırılan kocasından çocuklarını uzak tutmak ve hem kendini hem de çocuklarının sağlığını toparlamak için Viyana’ya gider. Özellikle ağır astım hastası olan oğlu Bob’u muayene ettirmek istiyordur.

Parçalanan bir evlilik, manik depresif bir koca, müdahaleci bir kayınvalide ve üzerine titrediği problemli çocuklarıyla Dorothy yardım için psikanalize başvurur. Anna Freud’un çocuklarla yaptığı çalışmaları duymuştur. 1925 baharında Anna ile görüşürler. Dorothy çocuklarını Anna’ya teslim ettiğinde Anna pratiğinin henüz üçüncü yılındadır ve tek bir kısa makale yayımlamıştır. Dorothy’nin Anna’ya olan bu güveni ikili arasında atılan ve ömür boyu sürecek dostluğun ilk tohumlarıydı. Anna Dorothy’nin astım hastası olan oğlu on yaşındaki Bob’u alınca Dorothy Burlingham da diğer üç çocuğunu –Mary (Mabbie), Katrina (Tinky) ve Michael (Mikey)– alarak 1925 yılında Viyana’ya yerleşir. Burlingham’ların Viyana’ya taşınmalarından itibaren Anna’nın hikâyesi artık onlarsız anlatılamayacaktır.

Dorothy ve Anna’nın birçok ortak yönleri vardı. Dorothy de Anna da ünlü babaların en ufak kızlarıydılar. Dorothy’nin sinirli, baskın ve talepkâr babasıyla yaşadığı zor ver gerilimli ilişkisi (Anna’nın babası Freud ile olan ilişkisine taban tabana zıt olsa da) erkeklerle olan ilişkilerini sorunlu bir hale getirmede etkili olmuştur. İki yaş büyük kız kardeşi Annie’nin Dorothy altı aylıkken gerçekleşen ölümü annesini derin depresyona sokar. Dorothy de bu yüzden Anna’nın çocukluğu boyunca hissettiği gibi evde kendini hep bir fazlalık olarak görür. Dorothy’nin kardeşleriyle kıyası da Anna’ya benzer. Ölen kız kardeşi Annie gibi melek değil, ikiz kardeşleri kadar güzel ve birbirine bağlı değil, erkek kardeşi gibi istenen çocuk değildi.

Freud ailesi Dorothy ve çocuklarına ortam ve konforun yanı sıra psikanaliz imkânı da tanır. Analizine Theodor Reik ile başlayan Dorothy 1927 yılında Freud’a transfer olur. Freud ölene kadar 12 yıl (annesinin Dorothy 12 yaşındayken kanserden ölmesi de anlamlıdır) boyunca süren analizi sürecinde Dorothy Viyana Enstitüsü’ndeki seminerlere de katılmaya başlar. Bu, Freud’un yürüttüğü en uzun analiz vakasıdır.

Burlingham’lar 1929 yılında Freud’ların Berggasse 19’daki evlerinin iki kat üzerine dördüncü kata taşınırlar. İki daire, dahili ev telefonu şeklindeki bir iç iletişim sistemi ile birbirine bağlanmıştı. (Bu sistem 1938 yılında Nazilerin Freud’ların evine yaptıkları baskınlarda çok işe yaramıştır.) Burlingham’lara olan hislerini babası ve sırdaşı Lou’dan bile saklayan Anna Eitingon’a gönderdiği mektubunda paylaştığı “Mrs. Burlingham ile beraber olmak benim için çok büyük bir keyif ve sizin de onunla ilgili bu kadar iyi bir izlenime sahip olmanızdan ayrıca mutluyum” cümlesiyle ona daha açık olduğunu gösterir.

Anna bir analist olarak da yetişkin ya da çocuk olsun tüm hastalarının sevgi ve hayranlığını istiyordu, özellikle Burlingham çocukları ve Adelaide Sweetzer ve erkek kardeşi Harold gibi kendi çocuğu yerine geçenlerin ilgisini daha fazla istiyordu. Hep babasının gölgesi altında yaşadığı için kendisinin sahip olduğu hiçbir şey yokmuş gibi hisseden Anna kendine ait bir şeyler olsun ister (Etwas-Haben-Wollen) ve bunu Dorothy ve çocuklarında bulur. Eitingon’a içten bir şekilde derdinin sadece çocukları sağlığına kavuşturmak değil, “onlara sahip olmak ya da en azından onlardan bir şeye kendisi için sahip olmak” olduğunu itiraf etmişti. Anna’nın aşırı övgü ve hayranlık ihtiyacı ve kendine ait bir şeye sahip olma isteği Burlingham’lar sayesinde uyandırılmış ve Dorothy ve çocukları zaman içerisinde Anna’nın “kendisi için istediği bir şey” olmuşlardı. Böylece Anna’nın kendine ait aile ve çocuklar arzusu karşılanmıştı. Anna duygularını babasıyla paylaşmasa da Freud kızının Freud ve Burlingham ailelerini birleştirerek Burlingham çocukları ve annelerini “kendine alması”nı kabullenmişti. Freud dostu Lou’ya yazdığı mektubunda Anna’nın bu cana yakın Amerikalı kadınla –mutsuz bakire ile– arkadaş olduğundan bahseder.

Dorothy ve Anna arasındaki ilişki hızla gelişir. Yarattıkları aile dinamikleri annesi Martha ve Minna teyzeninkini andıran cinstendi. Anna Dorothy’nin çocuklarına ikinci anne olur, o da karşılığında ölmüş kız kardeş Sophie’nin yerine geçer. Kurdukları ortak yaşamda Dorothy ile evliliğe eşdeğer bir birliktelik oluşmuştur.

1927 yılından itibaren Dorothy ve Anna ailelerini birbirlerine emanet ederek beraber tatillere çıkmaya başladılar. 1927 yılındaki ilk tatilleri Anna’nın babasının hastalığından bu yana onsuz gittiği ilk tatildir. Diğer bir ilk ise Anna’nın bu tatilde babasına gönderdiği telgrafta eğer ona ihtiyaç yoksa Dorothy ile olan tatilini biraz daha uzatacaklarını yazmasıdır. Onun bu bağımsız tatili –babasıyla olan ilişkisi göz önünde bulundurulduğunda– karakterine zıt bir hareketti. Dorothy ile olan arkadaşlığı onun aşırı çalışma rutinini kıran tatiller almasına ve kapalı kişiliğinin serpilip açılmasına yol açsa da Anna’nın en güçlü ve en önemli duygusu yine de babasına karşıydı. Dorothy ile olan arkadaşlığı ve aile hayatı her zaman ikinci sırada gelmiştir. Anna ve Dorothy 1930 yılında Semmering’de Hochroterd adını verdikleri ortak bir sayfiye evi aldılar. Burası onların kaçış yeri olmuştur.

Robert Burlingham kızları Mabbie’nin evliliğinden kısa bir süre sonra Mayıs 1938’de New York’taki apartmanından atlayarak intihar eder. Dorothy’nin eşinin kaybından sonraki zamanda çocuklarıyla olan ebeveynlik ilişkisi Anna’nın çocuk analizindeki tekniğini çocuğun duygularında ebeveyn üstünlüğünün sadık bir koruyucusu olma yönünde etkilediği savunulabilir.

İkinci Dünya Savaşı her şeyi karmaşıklaştırmıştır. Bu sırada Dorothy de büyük kızı Mabbie’nin doğumu için New York’a gitmek üzere İngiltere’den ayrılır. Birkaç hafta süreceğini düşündüğü seyahat Amerika’nın sivil seyahat kısıtlaması uygulamalarından dolayı yedi buçuk ay sürer. İngiltere’ye geri dönen Dorothy Minna’nın 1941 yılında ölümüne dek 2 Maresfield Garden’daki dairesinde kalır. Anna ile Dorothy Nazi istilası sonrası yerleştikleri Londra’da savaş çocuklarını incelerler ve yaşamlarındaki en önemli eserleri orada üretirler.

Bu ikilinin cinsel birlikteliği olup olmadığı hiçbir zaman net olarak telaffuz edilmemiştir. Dorothy’nin Anna’nın hayatındaki yeri önem kazandıkça Anna Dorothy’nin erkeklere olan ilgisini platonik olmaları kaydıyla ve arkadaşlıklarına bir tehdit oluşturmadığı müddetçe gözetmiş ve özgeci bir kabulleniş sergilemiştir. Dorothy bir ara Walter Langer isimli Amerikalı bir klinik psikoloğa âşık olduğunu düşünür. Anna Viyana’da kendisi tarafından analiz edilmiş olan Harvard dereceli psikolog hakkında Dorothy’yi uyarır. Bu itirafıyla Anna’yı kırdığını, 1 Ocak 1940’ta Anna’dan yeni yıl mesajı gelmediğinde ise onu ve arkadaşlığını tamamen yitirdiğini düşünen Dorothy geç gelen telgrafın ertesinde hayatında hiçbir şeyin Anna ile olan arkadaşlığından daha önemli olmadığını fark eder. Yazdığı mektubunda hayatına kim girerse girsin Anna’yı düşüncelerinden çıkartamadığını söyler. Anna da benzer bir kaygıyı yaşamaktadır. Dorothy’nin dönmesini istemez ve onun için üzülür. Kendi kararlarını kendisinin vermesini ister. Ayrı oldukları dönemde Dorothy o dönem vefat etmiş olan Sigmund Freud’dan çok Anna’nın yasını tutar ve kendini kaybettiğini düşündüğü arkadaşıyla özdeşleştirir.

1946 yılının başında yakalandığı ve beş hafta süren zatürree hastalığı müddetince Anna’yla teyzesi Minna’nın rahatsızlığında da yanında olan arkadaşı Sophie Dann ilgilenir. Bu hastalık Anna’yı enfeksiyonlara karşı savunmasız bırakır ve Anna her kış bronşit geçirir. Aynı şekilde savaş yılları boyunca tüberküloz Dorothy’nin de yakasını bırakmaz. Dorothy ve Anna hayatları boyunca birbirlerini aynalamışlardır, hastalıklarında bile ikiz gibidirler. Dorothy’ye göre bu ilişki onun hayatındaki en değerli ilişkidir ve Anna Dorothy’nin sevgisini kazanmak için hiçbir zaman savaşmak zorunda kalmamıştır. İkili Mart 1946’da Brighton’a giderler. Savaş sonrası bu tatil Anna’nın kendini ilk defa iyi hissettiği bir zaman olur.

Anna 1960’ta yaratıcılığının zirvesindeydi, yazıyor, insanlara ilham veriyor ve kurduğu kliniğin yöneticiliğini yapıyordu. Aynı dönemlerde hayat arkadaşı Dorothy ile macera dolu tatiller yaparak kendilerini genç hissediyorlardı. 1979 yılındaki vefatına kadar Dorothy Anna’nın cesur bir destekçisi ve onun birçok klinik girişimlerinde ortağı olmuştur. Dorothy çoğu zaman Anna’nın enerjisinin bir gölgesi olarak yer alsa da bu durum aralarında hiçbir zaman bir probleme yol açmadı.

Hayatın Dorothy için hazırladığı tatsız sürprizlerden bir diğeri oğlu Bob’un ölümünden sonra Anna’nın da favorisi olan Dorothy’nin en sevdiği çocuğu olan kızı Mabbie’nin Ağustos 1974’teki intiharıydı. Bu kayıp iki kadını da derinden yaraladı.

Rahatsız olmasına rağmen Kasım 1979’daki Hampstead Sempozyumu’nda düzenlenen toplantıların çoğuna katılan Dorothy’nin sağlığı gün geçtikçe kötüleşir ve 19 Kasım’da yatağında hayata gözlerini yumar. Yaşadığı zaman zarfında Freud ailesinin bir parçası olan Dorothy’nin külleri Freud aile mezarlığına yerleştirilir. Dorothy’nin cenazesinde büyük bir metanetle konuşan Anna kapanışı babasının sözleriyle yapar: “Arkadaşlığın yasını tutmaktansa o arkadaşlık için şükretmek en iyisi olacaktır.” Anna o dönem onu yalnız bırakmayan dostları için şükreder ama yine içine çekilir ve 3 Aralık’taki doğum gününün kutlanmasını istemez.

Noel ertesi açılan klinikte Dorothy adına bir anma düzenleyen ve hayat arkadaşını ve yaptıklarını anlatan duygusal bir konuşma yapan Anna Dorothy’nin torunlarından Michael John Burlingham’ın Dorothy’nin ölümünden bir ay önce çektiği fotoğraflarını masasında tutuyordu. Evin içerisinde Dorothy’nin kazaklarını giyiyor, onlara sarılarak ağlıyor ve ondan kalan hatıraları sıkça sevip okşuyordu. Anna’yı o zamana kadar hiç kimse böyle görmemişti. Çalışmaları dışında hiçbir şey Anna için artık aynı değildi. Dorothy yaşarken onun için büyük anlam ifade eden tatil zamanları artık acı veriyordu. Dorothy’nin gidişinden sonra Anna’yı en fazla hayata bağlayan şey Jo-Fi ismini verdiği köpek yavrusu olmuştur.

Anna hayat arkadaşı, ikizi, öğrencisi, ortağı ve macera arkadaşının yokluğuna fazla dayanamaz. Dorothy’nin cenazesinde çalınan Gustav Mahler’in Arkadaşa Veda’sı Anna’nın üç yıl sonraki cenazesinde de çalınır...

-IX-

Mesafeli ilişkilerde aşk dedikoduları

“Bedenin cinsel olgunlaşmasını yaratan fizyolojik süreç içinde dürtüsel yaşam canlanır, bu canlılık libidonun artıp taşmasıyla ruhsal yaşama da yansır.”

– Anna Freud

Anna’nın öğretmenlik stajı ve 1922 baharına kadar süren analizi boyunca kısa flörtleri olur. Bunlardan biri kırlarda beraber yürüyüş yaptığı Amerikalı kuzeni, teyzesinin oğlu Edward Bernays’ti. Anna bu ilişkide mesafesini her zaman korudu. Anna’nın en ciddi talibi ağabeyi Martin’in sınıf arkadaşı olan Hans Lampl isimli bir Viyanalıydı. Lampl da psikanalizle ilgiliydi. Sigmund Freud’un Viyana Üniversitesi’ndeki derslerine katılan Lampl bu dersler üzerinde oluşturduğu raporlarını o dönem Merano’da olan Anna’ya gönderiyordu. Freud Lampl’a karşı sevecendi, ta ki Lampl’ın kızına olan ilgisi ciddileşene kadar. Onu damat olarak görmek gibi bir niyeti hiç yoktu. Babası ile aynı fikirde olan ve iletişimlerinde “Sie”den (siz) “du” (sen) formatına dahi geçmeyen Anna’nın, Lampl’ın babasının öğrencilerinden biri olan Jeanne de Groot ile nişanlandığında üzerinden büyük bir yük kalkmıştı. Lampl onun için artık sadece bir arkadaştı. O yıl içerisinde Freud’un kızına Wolf (Anna bu köpeğin özellikle erkek ve iri olmasını ister, bunun sebebi yürüyüşlerinde kendisine eşlik etmesi ve koruması içindi) isimli siyah bir Alman kurt köpeği hediye etmesiyle magazin manşetlerine yansıyan “Lampl Jeanne’ına, Anna Wolf’una kavuştu!” başlığı Anna’yı bir hayli neşelendirmişti. Viyana sosyetesini çalkalayan dedikodulardan bir başkası Anna Freud’un Siegfried Bernfeld isimli genç aktiviste âşık olduğu yönündeydi. İnce, uzun ve havalı karakteriyle Bernfeld, sakallı ve iri cüsseli Lampl’a göre aday olmaya çok daha elverişli olmasına rağmen Bernfeld’de Anna’nın ilgisini çeken tek şey gençlik projeleri ve eğitimcilere verdiği konferanslarıydı.

1920’lerin başında Bernfeld, Hoffer ve Anna Berggasse 19’da bir araya gelerek resmi olmayan bir çalışma grubu kurdular. Bu grubun dördüncü elemanı çocuklar ve gençlerle çok daha fazla deneyimi olan, Anna’dan on yedi yaş büyük August Aichhorn’du. Sadece siyah giyinen ve sigaralarını zarif sigara tutucularla içen Aichhorn Anna’yı Viyana sosyal servis sistemi konusunda eğiten bir isim oldu. Aichhorn’un Anna’ya olan platonik aşkı sadece dedikodudan ibaret değildi, nitekim August yıllarca süren bu gizli aşkını İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra, ölmeden bir yıl önce Anna’ya itiraf etmiştir.

Kişisel zevklerden arınmış Anna’nın terslediği kişilerden biri yine Bernay ailesi mensuplarından matematikçi Paul Bernay’di. Anna’nın Lou Andreas-Salomé’ye yaptığı ziyaretlerin birinde kendisine bir parti dönüşü eşlik eden Paul ona iyi geceler öpücüğü vermiş, bu beklenmedik hareket karşısında şoke olan Anna’nın kızgınlığı ciddi bir fırtına yaratmıştı. Benzer bir şekilde Anna Psikanalist Max Eitingon’u da reddetmişti. İlişkiyi sona erdiren kendisi olmasına rağmen yakın dostu Eva Rosenfeld’e yazdığı mektubunda “Dr. Eitingon’la dostluğumuz bittiğinden beri içimi bir şey kemiriyor” diye dert yanmıştı.

Anna’nın gönlünü açtığı tek kişi hayat eşi Dorothy oldu. İkilinin lezbiyen bir ilişkide olduğu dedikodularını dikkate almayan dönemin psikanaliz çevreleri Anna’nın Dorothy ile olan cinsel ilişkisiz hayat arkadaşlığının onun için ailesinin yerini tuttuğunun farkına varmış ve onun bu durumunu üzücü bulmuşlardır. Dorothy ya da başka biri ile cinsel ilişkisi olmayan Anna’nın buna rağmen zengin ve dolu bir aile yaşantısı olmuştur. Anna iffetli ve rahibelere benzer yaşam tarzı ile bekâretini muhafaza etmiş ve hem babasının hem de babasının mirası psikanalizin ana koruyucusu olmuştur.

-X-

Anne arayışı

“Anne onu sevdikçe çocuk da kendi vücudunu değerli bulmaya ve korumaya başlar.”

– Anna Freud

Anna hayatındaki anne yokluğunu ilerleyen yaşlarında ondan yaşça büyük, evli ve çocuklu kadınlarla yakınlaşarak telafi etmeye çalıştı. Aile dostları ya da babasının arkadaşları arasından seçtiği bu tarz kadınlarla samimi olarak kabul görmek istiyordu. Lou Andreas-Salomé, Prenses Marie Bonaparte ve Yvette Guilbert gibi ünlü kadınlar ev halkının sıkı dostları arasında yer alıyorlardı. Kızının bu ilişkileri hakkında Freud bir mektubunda Lou Andreas-Salomé’ye şöyle yazar: “Zavallı kalbi muhakkak bir şeye sahip olmak istediği için kadın arkadaşlarına tutunuyor, biri diğerinin yerini alarak...”

Anna’nın önemli rüya objelerinden biri babasının güzel, çocuksuz ve yaşlı arkadaşlarından biri olan Hollandalı zengin Loe Kann’dı. Ernest Jones’un metresi olan Loe morfin bağımlılığından dolayı Freud tarafından tedavi ediliyordu. Anna Loe ile babasının onu analiz ettiği dönem yakınlaşır. Hayran olduğu Loe’ye yaklaşarak ve hatta günün birinde onun gibi olarak babasının saygı nesnesi olabilmek Anna’nın hayaliydi. Loe Anna’ya İngiltere turunda eşlik etmişti. İngiltere ile iletişimin imkânsız olduğu savaş döneminde Anna Loe Kann ile barış zamanında yeniden bir araya gelmenin hayalini kuruyordu. Loe Kann Anna’nın hayatında var olan, bilgeliğini paylaştığı, kendinden yaşça büyük, çekici ve çocuksuz kadınların ilki olur.

Anna’nın Loe Kann’ın yerinde koyduğu diğer “annemsi” figürü Budapeşte’deki Yahudi Hastanesi’nde başhekimlik yapan Lajos Levy’nin eşi Katá Levy oldu. Macar uyruklu Katá da babasının analizanıydı.

Anna Loe Kann Jones ve Kata Lévy’den sonra 1919 yılında yazın çoğunu geçirdiği Oskar Rie ailesinin kızlarından Margerethe ile yakınlaşır. Sigmund Freud tarafından analiz edilen Margerethe Anna’nın hayatında değer verdiği kadın arkadaşlarından bir diğeri olur.

Lou Andreas-Salomé babası Sigmund Freud’a yakın olmakla beraber Anna için de önemli bir duygusal destek, aydınlatıcı ve önemli bir örnekti. İkisi buluşup sıkça sohbet ediyor ve yazışıyorlardı. Ömür boyu süren dostlukları müddetince Anna onunla tüm hislerini paylaşabilmişti. İnce yüz hatları ve dalgalı gür saçları ile hayli güzel ve çekici bir kadın olan Lou aynı zamanda lirik bir şair, felsefeci ve sanatçıydı. Tüm hayranlığına rağmen Anna onu taklit edemiyordu. Lou istediği gibi özgürce davranırken, Anna “içgüdüsel heyecanlarını bastırmış bir şekilde dünya nimetlerinden uzak” bir hayat sürüyordu. Lou ve Anna ilişkisinde Anna kız çocuğu, Martha Freud yaşında olan Lou ise ‘‘anne-analist’’ olmuştur.

Lou’nun canlı bir örnek teşkil etmesi Anna’nın halk önünde konuşma ve teorilerini paylaşma korkusunu yenmeye yardımcı olmuştur. Beraber oldukları dönemde Salomé Anna Freud’un babasına olan hayranlığını sorgulamak bir yana Anna’nın evde kalarak kendisini babası ve psikanalize adama arzusunu desteklemiştir. Lou Freud’a yazdığı mektuplarında da Anna’nın arkadaşlığından aralıksız bir keyif aldığından bahseder. Anna Salomé’yi Goettingen’de defalarca ziyaret eder ve ikili sıkça iletişimde kalırlar. Anna şiirlerine hayran olduğu şair Rainer Maria Rilke’yi Salomé sayesinde tanır. Lou Andreas-Salomé 76 yaşında hayatını kaybettiğinde her ne kadar sonrasında Lou’nun yarattığı boşluğu Marie Bonaparte kısmen dolduracak olsa da Anna erken yetişkinlik döneminin en vefalı ve sadık dostunu kaybetmişti.

Dorothy Burlingham ile yakınlaştıkları dönemde, 1920’lerin ortalarında Anna’nın hayatına yeni bir anne modeli daha girer. Dört çocuğunun üçünü kaybeden ve hayatı adeta ölümle lanetlenmiş bir kadın olan Eva Rosenfeld Freud’un çok beğendiği ve iletişimde bulunduğu şarkıcı Yvette Guilbert’in yeğeniydi. Anna Eva’ya yazdığı mektuplarda en mahrem düşüncelerini ve hislerini ortaya koyarak kızının kaybından dolayı onu teselli ederken o da Freud’un hastalığından ve bu durumun yol açtığı acıdan dolayı Anna ile duygularını paylaşıyordu. Eva ikinci analizini Melanie Klein’la yaşayınca Anna tarafından soğuk ve eleştirel bir tavır gördü. Ona gitmesi Freud ve Anna için bir ihanetti. Anna da gittikçe Dorothy Burlingham ile yakınlaşmaya başladı. Freud’lar Londra’ya göç ettiklerinde Eva eski samimiyetlerini yakalamak için çok çaba saf ettiyse de teşebbüslerinin hepsi geri çevrildi.

Eva Rosenfeld ve Dorothy Burlingham kendindeki feminenliği reddeden Anna’nın karşısına iki farklı anne figürü olarak çıkarlar. Bu kadınlar ayrıca Anna’nın annesi ve Minna teyzesi ile olan problemli ilişkiyi de telafi etmiş ve hatta kız kardeşi Sophie’nin yerine de geçmişlerdir.

Prenses Marie Bonaparte, Lou Andreas-Salomé’nin kaybından sonra Anna için her zaman eksikliğini hissettiği ve samimi itiraflarını yönlendirebileceği ana figürü konumuna gelmişti. Anna aile dostları olan prensese babasına karşı olan aşkını söyleyebilmiştir. Maria Bonaparte 1962 yılında lösemiden hayatını kaybettiğinde Anna bir kere daha “annesiz” kalmıştı.

-XI-

Fantezilerin ve hayallerin ortasında

“Fanteziler kaygıya karşı savunma aracı olarak başlangıçtaki önemlerini daha çocukluğun ilk evresinin bitimiyle yitirmektedir.”

– Anna Freud

Anna’nın babasının onda en çok sevdiği özelliği olan yaramazlığı sonradan iyilik hali ile örtülse de aslında hiçbir zaman kaybolmadı. O yüzden çocuklar içerisinde hikâyeler yaratan ve o hikâyeleri yaşayan her zaman Anna oldu. Küçüklüğünden itibaren sadece fantastik olmayan ve gerçekdışılığı barındırmayan doğru olabilecek hikâyeleri seven Anna, “Hayvanlar konuşmaya, periler, cadılar ya da hayaletler gözükmeye başladığı anda –kısacası gerçek olmayan ve doğaüstü şeylerin karşısında– benim tüm dikkatim dalgalanıp yok oluyordu” demiştir. Şiir ve balatlarda en sevdiği ve ezberledikleri kahramanlar ve yiğitlik öyküleri içerenlerdi.

Yeterince kadınsı ve çekici olmadığını bilen Anna –Ralph Greenson’ın çektiği bir fotoğrafına yorum olarak “Genelde, fotoğraflarda hasta bir hayvana benzerim ama sizinkilerde gayet insana benziyorum” der– bir kadın olarak sevilemeyeceğini düşünüyor, oğlan olsa sevilme ve kabullenme şansı olacağına inanıyordu. Bu yüzden Anna’nın rüya ve düşlemlerinde özdeşleştiği karakterler hükümdarlarına (Anna’nın durumunda bu hükümdar babası oluyor) bıkıp usanmadan hizmet eden destansı erkek kahramanlar olmuştur. Güzel hikâyelerde erkek kahramanlarla özdeşleşen Anna tükenmiş aptal, karar veremez ya da çalışamaz hisseder. Gece hayatı dediği rahatsız edici şekilde çalkantılı ve tekrar eden şiddetli rüyaları ise kör olma, vurma, öldürme ve ölme üzerinedir. Tüm bunlarda tekrar eden tema babası Freud’u düşmanlarından korumaktı. Anna’nın babasıyla olan en önemli rüyalarından biri Freud’un kral kendisinin de prenses olduğu rüyadır. Babasına 1915 yılında yazdığı mektubunda gece hayatı ve güzel hikâyelerin altında yatan arzunun ortaya çıktığı bu rüyasını şöyle anlatır: “Yakın zamanda gördüğüm rüyamda sen kraldın bense bir prenses. İnsanlar bizi siyasi entrikalarla ayırmaya çalışıyorlardı. Çok can sıkıcıydı ve hiç hoş değildi.”

Dünyada mutluluk bulamayacağına inanan Anna yalnızlığında kendini hayaller ve mastürbasyonla teselli etmeyi öğrenmişti. Suçluluk hissiyle dolu bu hayalleri, mastürbasyonu ve kendini anlama çabası onu hayatının dönüm noktasına, babası tarafından alacağı psikanalize getirmişti. Mastürbasyonun özellikle düşlemle birleştiğinde nevroz sebebi olduğunu savunan babası Freud’un bu inancı kızının kendini tatmin ederken duyduğu suçluluk duygusunu pekiştirmişti. Babası tarafından yürütülen analizinde Anna’nın semptomları, düşlemleri ve mastürbasyonu anne sevgisi eksikliği değil zapt edilemez cinsel içgüdülerinin sonucu olarak yorumlanmıştı. Anna kendisi de bilhassa bu yorumu sahiplenmişti. Anna’nın babası ile analizde olduğu 1919 yılına kadar Freud mastürbasyon ve düşlemler arası bağlantıya dair olan araştırmalarını histerik konversiyon semptomlarının ötesine genişletmemiştir.

Yirmi dördüncü yaş günü zamanına denk gelen Aralık 1919’da Anna bir roman ya da kısa romanın parçası gibi gözüken düzyazı çalışmalarına başlar. Bu yazılarda tanımı yapılmamış bir şey kavuşma, iyilik ve harmoni olasılıklarının önünü tıkayıp durur. İyi hikâyelerin dışarıda bıraktığı üzüntü ve hayal kırıklıkları hikâyelerin içine girmiştir. Anna’nın kendi içdünyasında alışık olduğu “iyi hikâyeler”i onu bu sefer “şiddet” dolu bilinçdışı düşlemlerinden uzak tutmada başarısız olmuşlardır.

Anna Merano’daki kalışından yaklaşık on yıl sonra, 1922 yılında yazmış olduğu Dayak Düşlemleri ve Hayaller isimli otobiyografik makalesinde “hoş hikâyeler” uyduran bir hastadan bahseder. Metnin öznesi olan kızın dayak düşleminin gelişiminde üç aşama vardır: Dayak düşleminde bastırma ve gerileme ile anal sadistik aşamaya doğru yöneltilen baba kız arasındaki ensest aşk sahnesi dayak sahnesi ile ifade bulur ve doruk noktası mastürbasyona bağlı hazzın doruğuyla aynı ana denk gelir. Bu düşlemler kızın okula başlamadan önceki yaşlarında (beş ve altı yaş) ortaya çıkar, sekiz ve on yaşlarına kadar sürer. Daha sonra bu düşlemlerin yerini iyi hikâyeler alır. Kız her ne kadar dayak düşlemlerinin ara sıra ortaya çıkarak iyi hikâyeleri böldüğünü ve kızın iyi hikâyelerden geçici olarak feragat ederek kendini cezalandırdığını analistine itiraf etse de iyi kıza göre iyi hikâyelerin dayak düşlemleriyle hiçbir bağlantısı yoktur. Analistin dayak düşlemleri ile iyi hikâyelerin yapısal ortak yönünü vurgulaması üzerine hasta da her iki hikâyede ana kahramanların birbirine karşı gelen güçsüz ve güçlü –çocuk ve yetişkin– karakterlerden oluştuğunu fark eder. Her iki hikâyede de yükselen bir korku ve gerilim vardır. Bunları ayıran tek şey çözümleridir. Dayak düşleminde çözüm dayakken hayallerde çözüm bağışlama ve uzlaşma ile gerçekleşir. Dayak düşleminde cinsel güdüler tatmin edilirken iyi hikâyelerde amaç engelli dürtüler haz bulur. Freud Anna’nın hikâyesindeki kadının düşlem ve hayallerindeki erkek rolünü erkeksilik ya da homoseksüelliğe yorumlamaz. O bu durumu “Kız, yaşamının erotik yönünden kaynaklanan taleplerden tamamen kaçar” sözüyle cinsellikten kaçış olarak tanımlar.

Hem Freud hem Anna Oidipus sonrası dayak düşlemlerinin kaynağını çocuğun babasına karşı sahip olduğu “aşk düşlemi”ni baskılaması olarak konumlandırmışlardır. Dayak düşlemleri ana karakterin (baba) ayrıcalıklı sevgisinden zevk almanın değiştirilmiş ve mazoşist bir şekilde organize edilmiş şekliydi. “Babam sadece beni seviyor” demek yerine düşlemde daha kabul edilebilir olan, “Babam sadece beni yeriyor ya da babam sadece beni dövüyor” öne çıkıyordu.

Kabul edilemez dürtü ve arzuları için kabul edilebilir çıkış yolları bulmayı alışkanlık edinen ve isteklerinden başkaları için fedakârlıkla vazgeçen (altruistic surrender) Anna’nın ana savunma mekanizması sublimasyondu.15 Bu, yüceltme ya da vazgeçiş dürtülerinin yok olduğu anlamına gelmiyordu. Anna tutkulu inançları ve zor hedefleri doğrultusunda harcadığı muazzam bir kompulsif enerjiye sahipti ve içsel çatışmaları da ortadan kalkmış değildi. Cinsellik hakkında bilimsel ilgi duyabiliyor ama aktif bir heteroseksüel ya da homoseksüel cinsellik yaşamayabiliyordu. Yüceltme defansının en ortada ürünü Anna’nın bulunduğu ortamlar ve bu ortamlarda tedavi ettiği hastalarla iç içe geçen muhteşem yaratıcılığıydı.

Anna’nın kendi analiz deneyimini vaka olarak yazdığı makalesi hem bir sublimasyon çalışması hem de sublimasyon hareketidir. Makalenin öznesi kızın babasına olan tensel aşkının merhametli bir arkadaşlığa yücelmesi dayak düşlemlerinin erken aşamalarında kızın cinsiyet farklarını terk etme yoluyla erkek olarak temsil edilmesiyle kolaylaştırılmıştır. Bu çalışma Anna’nın yazabilme yeteneği ve buna bağlı olarak kendine olan güvenini ortaya çıkarmıştır. Anna’nın makalesini Viyana Psikanaliz Topluluğu’na göndermesi sonucu yazı onaylanmış ve Anna üyeliğe kabul edilmiştir. Bu, analisti ve babası olan Freud için bir gurur kaynağı olmuştur.

Dayak Düşlemleri ve Hayaller’de iki düşlem yer alıyordu. Şehvet duygularıyla dolu olan ilk düşlemde bir (bir sürü) oğlan bir (bir sürü) yetişkin tarafından dövülüyordu(lardı). Bunun sonu keyifli bir mastürbasyon eylemiyle sonlanıyordu. Hoş hikâyeler olarak adlandırdığı diğer düşlem ortaçağda geçen ve farklı çeşitleri olan masallardı. Bunların hepsinde masum bir oğlan, bir şövalyenin hışmına uğruyor fakat şövalye son anda ona kıymaktan vazgeçiyordu.

Bu düşlemlerden ilki mastürbasyonun verdiği keyifle çirkindiler ve bunlara kınama, vicdan azabı ve depresif haller eşlik ediyordu. Diğer düşlemler ise adı gibi hoş hikâyelerdi. Bunlar cinsellikten uzak ve suçsuzdurlar. Bu düşlemlerin yorumlanması “Küçüklükte bütün cinsel dürtüler, ilk sevgi nesnesi, yani baba üzerinde yoğunlaşır” şeklindeydi. Böylece bastırılan Oidipus karmaşası yeniden ortaya çıkmıştır. Şehvetli aşkın yerini şefkatli dostlukların aldığı hoş hikâyeler ise sağlıklı bir yüceltmeydiler. Freud’un dayak düşlemlerinin bazı özel unsurlarının “ilk sevgi nesnesi” baba için duyulan yasak ensest arzusunu gizlemeye yaradığı yönünde olan yorumu Anna’yı evrensel bir formüle uymaya zorlayan cinstendi. İyi hikâyelerini tamamlayan Anna yıllar sonra kısa hikâyeler yazmaya başlar. Tamamen farklı bir yapıya sahip olan bu hikâyelerde artık tırmanan gerilimler, dövülme ya da uzlaşma ile doruğa ulaşan epizodik sahneler yoktur.

Anna ilerleyen yıllarda mastürbasyon yapma eğilimini kontrol edebilmek amacıyla düş kurduğu ve bir sürü karakter ve çetrefilli konu içeren “hoş hikâyeler” kurguladığı için kendini aptal ve yorgun olarak tanımlar. Lou Andreas-Salomé’ye açılımında analizine ikinci kere devam etme sebebinin istenmeden ortaya çıkan hayallerinin, bir türlü vazgeçemediği dövme düşlemleri ve sonuçlarının (ör. mastürbasyon) yol açtığı hem fiziksel hem de zihinsel tahammülsüzlük olduğunu yazar.

15 Yüceltme.

-XII-

Çocuk psikanalizi alanında iki güçlü kadının savaşı

“Yaratıcı akılların her zaman kötü eğitimden sağ kurtulduğu bilinmektedir.”

– Anna Freud

Çocuk psikolojisi ve psikanalizinin gelişimi üzerinde büyük etkileri olan bir diğer isim aynı zamanda “Nesne İlişkileri” okulunun da kurucusu olan Melanie Klein’dır. Anna ve Melanie aynı amaç uğruna savaş verseler de fikir ayrılıkları zaman içerisinde yeni konularla çoğalmış, arada kısa barış antlaşmaları olmasına rağmen yaşamları boyunca ikili arasında ana bir uzlaşma sağlanamamıştır.

Gerek Uluslararası Psikanaliz Derneği’nin gerekse çocuk analizine dair etkinlikler Birinci Dünya Savaşı sırasında dört senelik bir sekteye uğrar. Savaş sonrası Anna, Melanie ve meslektaşları uygulamalarına geri döndüklerinde kendi dallarında organize olmuş bir fikir alışverişi daha henüz başlamamıştı.

Anna çalışmasının ilk yıllarında klinik olarak libidonun yanı sıra saldırganlığı dikkate almış olsa da teorik olarak saldırganlık olgusuna dair daha suskun bir tavır sergilemiştir. Bu tavrıyla saldırganlığı biyolojik ölüm güdüsünün direkt dışavurumu olarak gören ve erken bebeklikte var olan saldırganlığı libidodan önde tutan Melanie Klein tarzı teorisyenlerle ters düşmüştür.

Klein, Freud’un teorilerine hem Oidipus karmaşasının yükseliş ve tavan yapışını zaman açısından daha erkene çekerek hem de Oidipus karmaşasının üstbenlik (süperego) ile olan ilişkisi açısından meydan okur. Klein’a göre üstbenlik Oidipus karmaşasının tesirinden ziyade onunla eş zamanda –anne sütünden kesilmenin yokluğuna denk gelen birinci yaşın sonu– ortaya çıkmıştır. Ayrıca üstbenliğin oluşumu ebeveyn özdeşleşmesinden değil sütten kesilmeye bağlı kaygı deneyimi ve eşlik eden agresif ve sadist güdülere bağlıdır. Daha tutucu olan Anna’ya göre üstbenliğin oluşumu Oidipus karmaşası vuku bulduktan sonraya kadar netleşmez. Bu yüzden gelişmekte olan çocuk halen ebeveyn etkisi ve çevresine bağımlı bir haldedir. Klein çocuk ve yetişkin üstbenliği arasında önemli bir fark görmeyerek çocuk ve yetişkin analizi arasındaki farkları minimize eder. Anna’ya göreyse çocuk minik bir yetişkin değildir. Analize gönderilen bir çocuk kendi başına hareket edemez. Ailenin varlığı ve işbirliği gerekir. Çocuğun hakiki nesnesi olan ebeveynleri halen gerçek sevgi nesneleri olup yetişkin bir nevrotikte olduğu gibi sadece fantezide yer almaz. Bu yüzden Anna çocuğun üstbenliğinin yetişkininkinin aksine dışsal faktörlere bağlı olmasından dolayı çocuk analizinin yetişkin analizinden ne şekilde farklı olduğunu ve olması gerektiğini vurgulamıştır.

Karl Abraham tarafından analiz edilen çocuk analisti Melanie Klein Abraham’ın himayesi altındaydı. Klein’ın çalışmaları Otto’nun çocuğun Oidipus nitelikli ilişki sürecinde var olan birincil kaygının rolüyle alakalı evrensel savını yansıtır. Anna her ne kadar Klein’a karşı olsa da kendi çalışmalarını genişletene dek 1927 yılına kadar herhangi bir eleştiri yazısı yayımlamamıştır. Anna, Melanie’nin altı yaşındaki obsesyon vakası Erna’ya karşı sunduğu altı yaşındaki Adelaide Sweetzer vakasını kullanarak yazdığı Çocuk Analizi Tekniğine Giriş isimli kitabında Klein ile kendi yaklaşımı arasındaki farkı gün ışığına çıkarmıştır. Klinik çalışmaların gelişmesiyle beraber birinci kitabından sonraki yıllarda Anna, Klein’a bir şekilde yaklaşmış olsa da iki kadın arasındaki farklar azımsanmayacak ölçüde her zaman var olmuştur.

Oyun tekniğini psikanalitik yönteme çeviren iki teorisyenin teknikleri de birbirinden tamamen farklıdır. Klein kendi çocuklarını analiz ederek analitik anneliği temsil ederken Anna gerçek anneliğe yaptığı vurguyla anneliği analizden farklı tutuyordu. Klein’ın tekniğinde başarı derin yoruma bağlıdır. Anna, Klein’ın perspektifinden bakıldığında pratik ve teknik metotlarının son derece tutucu ve hatta suni gözüktüğünün farkındaydı. Genel görüşe göre ise Anna aşırı tutucu, kendini gerçek Freud’cu gören Klein ise vahşi olmakla itham ediliyordu. Anna çalışmalarında dikkatini çocuğun iç ve dış dünyası arasındaki ve patoloji ve normallik arasındaki ilişkilere verirken Klein daha derinlere inmeyi tercih ediyordu. Anna, Klein’ın savunduğu derin psikoloji odağını reddeder. Anna’nın vurgusu psikanalizin teoriden çok terapi olduğu yönündedir. Anna’ya göre çocuk, terapistiyle aktarım nevrozu üretmez çünkü asıl nesnesi olan ailesi halen vardır ve gerçektir. Böyle bir aktarım olamayacağı için de Klein’ın önerdiği şekilde bir derin analize direnir. Freud çocukluk çağı üstbenliğinin halen ebeveynlerinin direkt etkisi altında olduğu görüşü konusunda Anna’yı doğru bulur Melanie ise Anna’nın dolaylı metotlarını çocuk analizini yavaşlatan unsurlar olarak değerlendirir. Anna çocuk analizi tekniğinde hazırlık ve eğitim evrelerinin önemine dikkat çekerken İngiliz ekolünün ana taraftarı olduğu Melanie Klein bunlardan hiçbirini kullanmamıştır. Anna’nın Berlin ve Budapeşte’de yaptığı konuşmalar sonucu Viyana’ya gelen çocuk analizcileri daha sonra Anna Freud’un tekniğini Avrupa ve Amerika kıtalarında hâkim bir pozisyona getirmişlerdir.

Melanie Klein 1926 yılında (44 yaşında ve Anna’dan 13 yaş daha büyükken) İngiltere’de kendisinden talep edilen konferans turnesine katılmış ve oraya göç etmiştir. İki çocuğu ve eşinin analizini Melanie’ye yaptıran Ernest Jones ona birçok konuda destek verir. Klein’ı destekleyerek Anna’nın Çocuk Analizi Tekniğine Giriş kitabını eleştiren Jones Anna’nın derin analizden kaçınmasını kendi dirençlerinin doğru bir şekilde analiz edilmemesine bağlar. Zamanında babasının duyguları incindiğinde Anna’nın Otto’ya yaptığı gibi bu sefer kızı söz konusu olduğunda Jones’a karşı öfkesini kontrol altına almaya çalışan Sigmund Freud’dur. Jones bu konuda Freud’la daha fazla iletişimde bulunmamasına rağmen özelde Anna’nın halen babasının etkisinde olduğunu ve çözülememiş Oidipus karmaşasının savunduğu çocuk analizi tekniğine yansıttığını iddia etmeye devam eder. Freud’a göre Jones’un Anna’ya olan bu düşmanlığı kızının 1914 yılında Jones’u reddetmesine yönelik bir intikamdı. Ayrıca yine Freud’a göre Jones, Klein’ın çalışmalarını kullanarak kendi çalışmalarında hiçbir zaman yakalayamadığı orijinalliği elde etmek çabasındaydı. Anna’nın 1927 yılında Uluslararası Psikanaliz Derneği genel sekreterlik görevine seçilmesi Jones’un husumeti karşısında ona bir korunak sağlamıştır. Otto Rank’in gidişi ve Karl Abraham’ın vefatı sonrasında Komite’nin geride kalan elemanları Freud, Eitingon ve Ferenczi, Jones’un Klein’a verdiği desteği ve Londra Topluluğu’nda sergilediği bu zorba ve despot tavırları son derece antipatik ve nahoş buluyorlardı.

Bu arada lay analysis16 (amatör analizi) ve çocuk analizi konusundaki tartışmalar önemli biçimde çakışmıştır. Amerika’da çocuk analizi tıp eğitimine ihtiyaç duyulmayan kolay bir konu olarak düşünüldüğü için çocuklarla çalışan amatör kişilerin sayısı artmıştır. Böyle olunca tıp doktorları hâkimiyetlerini tehdit altında hissetmişlerdir. Avrupalı birçok çocuk analisti Klein ve Anna gibi amatör analisttir ve eğitim için Viyana ve Berlin’e gelen öğrencilerin çoğu da doktor değildir. Freud 1926 yılında bu konuyu ele aldığı Amatör Analizi Konusu başlıklı bir kitap yazmıştır. Başta Jones olmak üzere bu kitap Freud’un kızının mesleğine olan ilgisinden dolayı içerik açısından açıkça görünür bir şekilde taraflı bulunmuştur.

Savaş zamanı Anna ve Melanie arasındaki anlaşmazlıklar çok daha şiddetlenmiş ve kişisel boyuta ulaşmıştır. Özellikle Anna Freud ile çocuk psikolojisi üzerine yaptıkları tartışmalar, Anna Freud’un Londra’ya yerleşmesi ile daha da artar. Bebeklerdeki kaygının köklerinin ölüm içgüdüsünden kaynaklanan saldırgan tutuma uzandığını söyleyerek Freud’un çoğu kişi tarafından sahiplenilmeyen “ölüm içgüdüsü” olgusunu sahiplenen Klein, değil Anna’dan Sigmund Freud’un kendisinden bile daha fazla Freud’cu olduğunu savunur.

Tartışmaların netliğe kavuşması için Ocak 1943-Mayıs 1944 arasında organize edilen, Anna Freud’un başlarında olduğu Viyanalı analistlere karşı öfke ve kaygı dolu olan Klein ve takipçileri ile Anna arasında binlerce sayfayı bulan halka açık “bilimsel” tartışmalar “İhtilaflı Tartışmalar” (Controversial Discussions) başlığı altında savaş dönemine damgasını vurur.

Bu ikilinin fikir ayrılıkları İngiliz Topluluğu’nda eğitimin nasıl olacağı konusunda bir sorgulamaya yol açar. Anna 1944 yılında eğitim komitesinden istifa eder ve iki yıl boyunca toplantılara katılmaz. Yeni kurulan komite yeniden işbirliğinde bulunma teklifini götürür. Bunun üzerine Anna iki farklı ama eşit eğitim programı yapılmasını önerir ve bu teklif komite tarafından kabul olur. Her iki psikanalist arasındaki tartışmalar, 1946’da İngiliz Akademi Topluluğu’nun üç uygulama tekniğini (Melanie Klein’ın geleneksel tekniği, Anna Freud’un geliştirdiği teknik ve ikisinin arasında eklektik olan orta grup) kabul etmesine dek sürer.

Melanie ve Anna’nın arasında kim daha saf Freud’cu tartışmasında Melanie kendisinin tıpkı Freud gibi savaşçı olduğunu Anna’nın ise daha tutucu olduğunu iddia eder. Psikanalitik teorinin gelişimine önemli katkıda bulunan Anna-Melanie ikilisinin yıllar süren bu tartışmaları babalarını paylaşamayan iki kız kardeşin rekabetine benzetilir.

Melanie Klein 1960 yılında vefat ettiğinde Anna, Uluslararası Psikanaliz Dergisi’nde yayımlanan ölüm ilanında “Savaşacağım kimse kalmadı!” diyerek kişisel matemini ifade etmiştir.

16 Hekim olmayan kişiler tarafından yürütülen psikanaliz.

-XIII-

Anna Freud’un enstitüleri: Jackson Anaokulu, Hampstead Savaş Yurdu ve Hampstead Kliniği

“Şu anda, psikanalizin –öğretim, terapi, teknikler, teori, araştırma, koruma, eğitim ve pediatri uygulamaları gibi– neredeyse tüm yönlerini kendi içinde birleştiren bir kurumun organizatörü olduğum için son derece şanslıyım. Bir analist için çocukluktan yetişkinliğe ve normallikten en şiddetli patolojiye kadar insan davranışının tüm yönleriyle sürekli temas halinde olabilmekten daha iyi bir hayat yoktur.”

– Anna Freud

Sigmund Freud’un geçirdiği iki acılı çene operasyonu Anna’nın huzuruna gölge düşürür çünkü babasının kanseri kötü huylu olarak geri dönmüştür. Çenesi geçici olarak kilitlenen Freud’un katı yemek yemesi ve konuşması imkânsızdı. Anna babasının bu durumu karşısında yaşadığı acıyı kontrol etmek için yeni ve yorucu bir projeyi faaliyete geçirir. Freud tarafından analiz edilen ve Viyana Enstitüsü’nde Anna tarafından çocuk analizi eğitimi alan Edith Jackson yüklü bir para bağışlayarak Anna’nın projelerine katkıda bulunacak sponsorların başını çeker. Anna bu parayla Viyana’da imkânı olmayan ailelerin çocuklarına bakım, kendilerine de destek verecek bir kurum kurmak ister. Burası ayrıca psikoanalistler için de bakımı verilen çocukların ilk iki yılını gözleyebilecekleri bir eğitim enstitüsü olacaktır.

1937 yılının Şubat ayında açılan Jackson Anaokulu’ndaki (Jackson Nursery) çocuklar şiddet ve bağımlılığın olağan olduğu, duygusal ve entelektüel uyaranların hemen hiç bilinmediği fakir ve dağılmış evlerden gelmişlerdi. Jackson Anaokulu’nda yapılmak istenen sıradan bir deneyin ötesinde yaşamın ilk yıllarını gözleme amaçlıydı. Ana hedef bebeklik hakkında bilgi edinebilmekti. Bu yuvaya kabul edilmenin şartı ailelerin gerçekten ihtiyaç sahibi olmalarıydı. Özellikle sağlık konusunda çok dikkat edildiği için bulaşıcı hastalığı olan çocuklar kuruma alınmıyordu. Bebek bezinden havluya, mama önlüğünden elbezine kadar yapılan tüm masraflar kuruşuna kadar Edith Jackson’a rapor ediliyordu.

Anaokulunun kapsamında Anna ve Dorothy Burlingham anne-çocuk ilişkisi üzerine düşünmeye başlayan kadın analistlere liderlik ederler. Bu kadınların birçoğu kendi bebeklerini gözlemliyorlardı. Dorothy’nin çocuklarına annelik yapan Anna da gözlemlerini onlar üzerinden yürütüyordu. Yuvada kendini işlere boğan Anna’yı en çok zorlayan konulardan biri kendi yemeyi becerebilen ve beceremeyen çocukların yemeklerini nasıl idare ettikleriydi. Yapılan gözlemlerde çocuklar yemek seçimlerinde serbest bırakıldıklarında zevk aldıkları yiyecekleri seçen çocukların yemek düzenlerinin çok daha dengeli ve planlı olduğu görülür. Bu arada gözlemciler oyun oynamanın yemeğe tercih edildiğini de fark ederler. Bu gözlemlerde dengeli beslenme konusunda önemli bulgular elde edilmiştir. Azımsanmayacak sayıda çocuğun bakımının sağlandığı Jackson Anaokulu, Freud’lar Nazi işgali ertesinde Londra’ya göç etmek zorunda kalınca Mart 1938’de kapanır.

Anna ve Dorothy Londra’da savaş nedeniyle ailelerinden koparılmış çocukların bakımını üstlenmek üzere yeni bir proje üzerinde çalışmaya başlarlar. Dorothy Amerika’da önemli bağlantılar sağlar. Bunlardan en önemlisi “Amerika Koruyucu Aile Derneği” olur. Bu dernek projenin ana finansman ajansı olur. 1940 yılının Ekim ayı için planlanmış girişimin ilk görevi, bombalanma sonucu evini terke mecbur kalmış aileler için geçici olarak acil barınacak yer ayarlamaktı. Yeni doğandan beş yaşına kadar yüzden fazla çocuğa bakım ve barınak sağlayan Hampstead Savaş Yurdu (Hampstead War Nursery) Ocak 1941’de açılır. Yurt Dorothy’nin Amerika’da bağlantı kurduğu kişilerin yanı sıra Maria Bonaparte’ın öncülüğünde dönemin önemli kişileri tarafından da mali olarak desteklenir. Anna da İngiltere’de özellikle aileleri dağılmış çocuklara yardım etmek isteyen yardımseverlerle ahbaplık kurmuştur. Yaklaşık 120 çocuğun bakımının üstlenildiği bu merkezde çocukları hava saldırılarına karşı korumak üzere bodrum katlarında sığınaklar yapılır. Çocuklar burada Anna ve ekibi tarafından örülen filelerin üzerinde uyurlar. Savaş zamanında var olan yuvaların aksine Hampstead’de ailelerin olabildiğince çocukların yakınında olmaları destekleniyordu. Annelerin yeni doğan bebeklerini emzirebilmeleri için yuvadaki işlere yardım etme yoluyla yuvada kalmaları teşvik ediliyordu. Kardeşlerin grup olarak kabul edilmelerine özen gösteriliyordu.

Anna bir yandan yuvayı ayakta tutmaya çalışırken diğer yandan da yazmaya devam ediyordu. Bombardımanların altında, savaşın sansürlü ortamında dahi yazıyordu. Yuva sayesinde çocukları bebeklikten itibaren gözleme imkânları oluyor ve bu sayede oral, anal ve fallik-genital evrelerin gelişimini takip ediyorlardı. Çalışanların çoğunun kadın olması sebebiyle çocukların anne yerine geçecek figürleri vardı. Enstitüde yetersiz olan şartlardan biri çocukların baba yerine koyabilecekleri erkek figürlerin azlığıydı. Bu yüzden yılbaşı zamanı Anna geleneksel erkek rolünü üstlenir ve Noel Baba kılığına bürünürdü.

Anna ve Dorothy’nin savaş yurtlarında yapmış oldukları gözlemlerin hepsi belgelendi. Tüm bu çalışmalarda en öne çıkan olgu annenin çocuğun duygusal hayatındaki önemi olmuştur. Anna merkezdeki tüm çocukları kendi çocukları gibi görüyordu. Savaş dönemi çocukları için hava saldırıları bilindik korkularının yeni sembolüydü. Dört yaşındaki bir çocuğun gök gürültüsü ve şimşek, devler ve aslanlar, kaplanlar ve öcü korkusu olarak dışsallaştırdığı kötülük bilinci artık korkuyu Hitler ve Alman uçakları olarak tanımlıyordu.

Kasım 1941’de Anna ve Dorothy yirmi çalışana eğitim vermeye karar verirler ve bu programa birçok psikanalist meslektaşlarını çağırırlar. Savaş müddetince Anna Viyana Psikanaliz Topluluğu’nun meşhur çarşamba gecelerini model alarak analistler için çarşamba akşamı seminerleri düzenler. Savaşın getirisi olan ekonomik krizde merkezde parasız çalışan öğrenciler ödül olarak bu eğitimi alıyorlar, sonra İngiltere ve Amerika’daki diğer savaş zamanı yuvalarına çalışmak üzere gönderiliyorlardı. Anna’nın burada kullandığı teknik Jackson Yuvası’ndakinin aynısıydı. Endeks kartlarına yazılan gözlem notları sonucu her çocuğun ayrı ayrı gelişim grafikleri ve tarihçesi çıkartılıyordu. Anna’nın bu metodu halen şimdiki Anna Freud Merkezi’nde uygulanmaktadır.

Anna ve Dorothy kurucusu oldukları bu yurtlarda ayrılık ve bağlanma eksikliğinin çocuklar üzerindeki etkilerini birinci elden gözleme imkânı bulmuşlardır. Yuvada yapılan gözlemlerde bebeklerin diğer insanlarla olan duygusal yakınlık ihtiyaçlarının profesyonel hijyen ya da bakımla giderilemeyeceği gerçeği vurgulanmış, çocuğun ebeveyninden ayrılmasının ani değil zamanla yayılarak gerçekleştirilmesi ve yerine muhakkak annelik yapacak bir bakıcının geçirilmesi önerilmiştir. Diğer bir gözlemde hava saldırıları esnasında yanlarında sakin ve ilgilenen bir yetişkinin olması halinde çocukların panik olup korkmadıkları tespit edilmiş, çocukların korkularının ebeveynlerin kaygılarına bağlı olduğu önerilmiştir.

Hampstead’de yapılan gözlemler psikanalizde çığır açmasa da analitik bilginin artmasına ve gelecekteki araştırmalar için yeni soruların ortaya çıkmasına sebep olmuştur. Anna’nın gözlemleri doğrultusunda yürüttüğü araştırma bulguları pediatri, hukuk, tıp ve ergen psikiyatrisi alanlarına etki etmiştir. Hampstead Savaş Yurdu 1945 yılında kapanmıştır.

Anna’nın çocuklara bedenlerinde olup biteni olgunlukla algılayabilecek küçük yetişkinler gibi davranılmaması ve ailelerin hastane yatışı olan çocuklarının yanında kalmalarına izin verilmesi konusunda yaptığı vurgunun daha önce sadece kısa ziyaretlere izin veren İngiliz hastane politikaları üzerinde büyük etkisi olmuştur. Onun bu teorisinin kökeninde belki de küçük yaşta habersiz ve aniden geçirdiği apandisit ameliyatının travması yatıyor olabilirdi. Savaş sonrası dönemde hasta çocukların hastaneye gitmeleri ve annelerinin yanlarında bulunmaları yönünde hazırlık kampanyaları yürüten Anna bu çocuklarla iletişim halinde kaldı ve 1950’lere kadar onlara doğum günü ve Noel hediyeleri göndermeye devam etti.

Çocuk analizi eğitimiyle ilgili tartışmalar Haziran 1946’da çözülür. Birçok Fransız aday Anna ile çalışmak için Londra’ya gelir. Bu sırada Anna Paris ile güçlü bilimsel bağlantılar kurar. Alman topluluğu da Ekim 1947’de enstitülerini açtıktan sonra hem Anna’ya öğrenci gönderirler hem de Anna’dan tavsiye alırlar. Eğitim programında dersler konuşmacının evinde, kütüphanede ya da herhangi bir klinikte görülüyordu. Bir binaya ihtiyaç vardı. Böylece bir klinik kurma fikri ortaya çıkar. Anna’nın çekingenliğine rağmen başta Helen Ross olmak üzere yardımseverlerden ve Viyanalı dostlardan bağışlar gelmeye başlar. Daha henüz bina hazır olmadan tedavi edilecek çocuklar için bir bekleme listesi oluşmuştu bile. Amerika’dan gelen sermaye ile 1952 yılında açılan “Hampstead Kliniği” Anna’nın gençliğinden beri hayalini kurduğu faaliyetleri için önemli bir yer teşkil etmiştir. Klinikte hasta çocuklara tedavi ve eğitim, annelere ise medikal ve psikolojik danışmanlık hizmetleri veriliyor, çocuk ve anne terapileri ve psikanalizleri yürütülüyordu. Kliniğin bünyesinde bebek kliniği, yuva, görme engelli çocuklara ait bir ünite ve araştırma bölümü vardı. Freud’un yüzyıl kutlamalarında kliniğe yeni bina ve yuva eklenir. Bunların finansmanı da New York’taki Anna Freud Vakfı aracılığıyla sağlanan bağışlarla gerçekleştirilmiştir.

70’lerde Hamspstead Kliniği’ndeki çocukların büyük çoğunluğu kültürel uyum sağlamaya çalışan genelde tek ebeveynli göçmen ailelerden geliyorlardı. Tedavi gören ergenlerin anoreksi olmak üzere ciddi yeme bozuklukları ve uyuşturucu bağımlılıkları vardı. Anna bu sorunlu ve sosyal haklardan yoksun çocuklarla çalışmak üzere gruplar oluşturmuştur. Bu çocuklara hizmet etmek için araştırma ve çalışma gruplarının yanı sıra dil öğrenme, suç işleme ve rasgele cinsel ilişki sorunları, suçluluk, utanma, öğrenme bozukluları, yalan söyleme, kendine zarar verme gibi problemlere ait alt gruplar oluşturulmuştur.

Anna’nın klinik bünyesinde yaratmak istediği, farklı açıklardan bakarak elde edilen görüşlerin sentezlendiği entelektüel bir hareketlilikti. Ve hayali, klinik çalışanlarının bu ideali tanı, terapi ve araştırma çalışmalarına uygulayabilmeleriydi. ‘‘Konsept Grup’’ adı altında desteklediği altı yıl süren projede Freud’un metapsikoloji, libido teorisi, rüya tabirleri, içgüdüler ve kaygı olgularını bir araya getiren, ana psikanalitik kavramlar hakkında yazılmış kısa makalelerden oluşan dört cilt yayımlanmıştır.

Anna ve ekibi klinik çatısı altında yaptıkları gözlemler doğrultusunda babasız büyüyen çocukların genel olarak hayal dünyalarında hem olağanüstü iyi hem de felaket kötü ve şiddete eğilimli “hayal ürünü” babalar yarattıklarını söylemişlerdir. O dönem çocuğuna yardım edilmesi için kliniğe baskı yapan yorgun ve telaşlı annelerle ilgili Anna’nın yaptığı “Çocuğun analize mi yoksa annenin bir bakıcıya mı ihtiyacı var henüz belli değil” yorumu kuşaktan kuşağa aktarılmıştır.

Avrupa ve Amerika’nın dört bir yanından birçok genç analist psikanalitik araştırma metotlarını öğrenmek ve gerek entelektüel gerekse ruhsal açıdan yenilenmek için Hampstead Kliniği’ne gelip Anna Freud ile buluşuyorlardı. Eğitime katılan öğrenciler tamzamanlı olarak klinikte çalışıyor, vakalarını endekslemeyi, tanı profili ile çalışmayı öğreniyor ve Anna Freud’un vaka konferanslarına katılıyorlardı.

1954 yılında klinik yürüttüğü operasyonlarla saygı duyulan bir kurum haline gelmişti.

1955 senesinde klinikte analiz gören yaklaşık altmış çocuk vardı. Bu çocukların tedavilerinden elde edilen veriler endekslenme yöntemiyle kaydediliyor, kıyaslanıyor, göndermeler yapılıyor ve birleştiriliyordu. Endekslere bilinçdışı içerikleri, kaygılar, savunmalar, karakter özellikleri, nesne ilişkileri gibi yeni başlıklar eklenmişti. Klinikte uyguladığı prosedürde Anna derin psikolojik sorgulama yöntemiyle çocuklar ve aileleriyle tanıya yönelik görüşmeler yapıyordu.

Dorothy’nin Kraliyet Ulusal Körler Enstitüsü (Royal National Institute for the Blind) ile kurduğu bağlantı sayesinde klinik önemli bir fırsat yakalamıştı. Klinik enstitünün isteği üzerine sadece nevrotik ya da sorunlu çocuklara değil beş yaş altı görme engelli çocuklara da hizmet vermeye başlar. Anna ayrıca göçmenler, bakımevinde yaşayanlar, sakatlar ve tahliye edilmişler gibi alt gruplarla da çalışır. Klinik bünyesindeki her departman ve yürütülen her projeden yeni araştırma konuları ortaya çıkmış ve bu da yeni makale ve kitapların yazılmasına vesile olmuştur. Jackson Anaokulu’ndaki gözlemler hakkında çok bilgi olmasa da Hampstead’de alınan gözlem raporlarından dolayı kırk yıl süresince zengin bir portfolyo oluşmuştur.

1965 yılında klinikte çoğu yarızamanlı olmak üzere kırk üç terapist ve otuz sekreter, resepsiyonist, yuva öğretmenleri ve psikiyatrik sosyal hizmet uzmanı vardı. Kliniği daima psikanalizi ayakta tutmak için çaba gösteren insanlarla bir arada tutmaya özen gösteren Anna’nın bu olağanüstü temponun altından kalkabilmesinin bir sebebi de içindeki çocuğu özgür bırakarak elde ettiği fantezi kapasitesiydi. Klinikte tedavi ve eğitim gören çocukların hepsi onu kendilerinden biri gibi görüyorlardı. Artık yaşlanan Anna kamburunun da etkisiyle daha eğik duruyor ve bu haliyle çocuklara daha da yakın gözüküyordu. Klinik Anna’nın içinde çocuk olmak isteyeceği kadar özdeşleştiği bir yer olmuştu. Aynı zamanda tıpkı Dorothy ve çocuklarında olduğu gibi burası da Anna’nın kendi için istediği bir şeydi (Etwas-Haben-Wollen). Kliniğin bağımsızlığı ve kendine yetebilmesi için endişe duyan Anna o dönem okuduğu Freud-Jung yazışmaları sayesinde babasını yanında hissediyor ve bu onu rahatlatıyordu.

Kliniğin sadece o dönemin değil çağın en meşhur aktrislerinden Marilyn Monroe ile de ilginç birkaç bağlantısı olmuştur. Londra’da olduğu bir dönem Marilyn Monroe, Anna ile bir hafta boyunca çalışır. Anna reklamdan korktuğu için Marilyn’i gizli bir şekilde kabul eder. Ünlü yıldızla çocuk psikoterapi tekniğini kullanarak bir oyun oynayan Anna Freud Monroe’yu üstünde birkaç tane cam bilye bulunan bir masanın yanına oturtur ve yıldızın ne yapacağını beklemeye başlar. Marilyn bilyeleri birer birer Anna’ya doğru atar. Anna bu hareketi “cinsel temas arzusu” olarak yorumlar. Başka bir zaman Anna Marilyn’i kliniğin çocuk bahçesine götürür. Marilyn burada canlanır, gevşer, çocuklarla şakalaşıp oyunlar oynar ve Anna’nın çalışmalarından çok etkilenir. Bu hızlandırılmış tedavi süreci Marilyn’e çok iyi gelir, öyle ki bir haftanın sonunda çekimlerine yeniden başlayan ünlü aktris birkaç ay sonra Maresfield Gardens’a yüklü bir çek gönderir. İlerleyen yıllarda Marilyn Monroe vasiyetinde New York’taki analisti Marianne Kris’in uygun gördüğü bir hayır derneğine bağış yapılmasını ister. Freud ailesine yakınlığı ile bilinen Dr. Kris seçimini Hampstead Kliniği’nden yana kullanmıştır ve klinik ünlü yıldız Marilyn Monroe’nun vasiyetiyle önemli bir miktar bağış almıştır. Anna çocuğu gibi gördüğü kliniği ölümsüzleştirmek ister ve Marilyn Monroe’nun psikiyatrı olarak bilinen eski arkadaşı Ralph R. Greenson’la Hampstead Kliniği’nin belgeselini çekme konusunda iletişim halinde bulunur. Fakat Greenson 1979 yılında vefat edince Anna ve Dorothy’nin de içinde rol alacağı bu film projesi iptal olur. Bir belgeseli olmasa da Hampstead Kliniği bugün halen aynı yerinde kurucusu Anna Freud’un adını taşıyan bir merkez olarak devam etmektedir.

Anna’nın çocuğu artık ölümsüzdür!

-XIV-

Nazi işgali ve Londra’ya göç

“Bir sevgi nesnesinin yitirilmesi, hastalık, yoksulluk ve savaş gibi yıkımların zorunlu kıldığı yaşam biçimi değişiklikleri, beni yeniden başlangıçtaki kaygı durumuyla karşı karşıya getirir.”

– Anna Freud

Freud’un yakın dostu Sándor Ferenczi 22 Mayıs 1933’te anemi sebebiyle Budapeşte’de hayatını yitirdiğinde Freud’ların yası Hitler önderliğinde başlatılan Yahudi aleyhtarı hareketlerden dolayı fazla uzun süremedi. Bu propagandalar kapsamında Yahudilerin bilimsel organizasyonlarda başkanlık yapmaları yasaklanmıştı. Bu durumda Komite’yi Avrupa’da temsil edecek tek kişi Ernest Jones olabileceği için Komite’nin tüm sekreterlik işlerini de Anna üstlenmek zorunda kalmıştı. Babası için Anna Freud artık onun ufak kızı değildi. Anna’daki bu değişimi fark eden Lou Andreas-Salomé de Anna’nın artık “Anna-Kız” değil de kız kardeş olmasını önermiştir. Anna da kız kardeş olmaktan ne kadar mutlu olacağını dile getirmiştir. Tüm bu değişimlere rağmen değişmeyen bir şey vardı ki o da Anna’nın sürekli babasının sağlığı ile ilgili endişelenmesiydi. Kalp, akciğer, sinüs ve bağırsaklar... Çenesinden arka arkaya olduğu ameliyatlar her seferinde Anna’dan bir parça götürüyordu.

Freud’un Almanya nefreti Hitler’in arka arkaya gelen zaferleri ile gitgide büyüyordu. 1934 yılında Alman psikanalizi artık bir Aryan meslek dalıydı. Yahudi aleyhtarı ortamda Viyana Topluluğu’nun genç üyeleri topluluğu ve enstitüyü devam ettirmek için çabalıyorlardı. Anna ve babası da gelecek için etki alanlarını daha güvenli ortamlarda geliştirme niyetindeydiler. Örneğin Anna, Amerika’da üç ayda bir çıkan psikanaliz dergisinin yayın kuruluna katılmış ve Viyana’da yapılan çalışmalara ithafen 1935 yılında Çocuk Analizi sayısını çıkartmıştır.

Sakin geçen 1937 yazı ve sonbaharı ertesi 1938 yılında yapılan ameliyatta Freud’da yeniden kanserli doku tespit edilir. Aynı tarihlerde Viyana’nın Almanya tarafından istilaya uğraması an meselesidir. 12 Mart 1938’de gerçekleşen Viyana işgali Avusturya’nın sonu ve acı veren bir dönemin başlangıcı olur. İşgalle birlikte 1938 yılında yürütülmekte olan psikanalitik aktiviteler sekteye uğrar. Olaylar peş peşe geliyordur. Yayınevinin odaları aranmış, sermayeye, alacaklara, kütüphaneye ve diğer malzemelere el konulmuştur.

Freud’ların Berggasse 19’daki evleri basıldığında Martha Freud evi talan eden baskıncılara karşı sergilediği sakin ve zeki tavrıyla çocuklarının saygısını kazanmıştı. Güçlü bir karaktere sahip olmasına rağmen kendisini despot annesine karşı hiçbir zaman tam olarak gösteremeyen Martha Freud söz konusu kendi ailesi olduğunda son derece zor koşullar altında herkesi bir arada tutmayı başarabilmişti. Freud o dönem Katolik Kilisesi’nin kendilerini koruyacağını düşünse de bu böyle olmadı. Bu süreçte Ernest Jones Freud’u Viyana’yı terk etme konusunda ikna etmek için İngiltere’den gelir ama Freud ülkesini terk etmeyi reddeder. Dorothy Burlingham’ın evine bağlı dahili telefon bağlantısı bu dönem bir nevi kurtarma cihazı olmuştu. SA birlikleri ya da Gestapo kapıyı çaldığında kendini Freud ailesine adamış sadık yardımcıları Paula, Dorothy’yi arıyor, Amerikalı Bayan Burlingham’ın çağrısı ile derhal gelen bir konsolosluk görevlisi tesadüfmüş gibi Berggasse Caddesi’nde beliriyordu. Marie Bonaparte da Freud’lara kraliyet koruması sağlama amacıyla her gün Berggasse 19’u ziyaret ediyor ve evin kapısında nöbet tutuyordu. İmparatorluk pasaportlu birisini uzaklaştırmaya kimse cesaret edemediği için prenses bir nevi kalkan görevini üstleniyordu. Bu sırada Viyana Psikanaliz Topluluğu gelecekteki merkezlerinin Sigmund Freud’un olacağı yerde belirlenmesi ve üyelerinin Viyana’yı en kısa sürede terk etmeleri üzerine karar almıştı.

Gestapo bir öğle vakti Mart 22’de Freud’ların kapısını bir kere daha çaldığında 82 yaşındaki babasının evde kalması ve merkeze onun yerine kendisinin götürülmesi konusunda onları ikna eden Anna olur. Marie Bonaparte’ın Freud ailesine olan bağlılık ve fedakârlığı öyle yüceydi ki Gestapo Anna’yı aldığında prenses kendini tutuklatmak için çok uğraşır ama kraliyet pasaportlu bir asilzadeyi tutuklamaya kimse cesaret edemez. Anna ve Martin olası bir işkence ihtimaline karşı aile doktorları Max Schur’dan zehir (Veronal) temin etmişlerdi. Ağabeyi Martin Freud, Anna’nın silahlı Nazi subayları tarafından yayınevi hakkında sorguya götürülürken ifadesinde korkudan eser olmaksızın ve hatta olan bitenle hiç ilgilenmeyen bir tavır takınarak taksiyle alışverişe giden bir kadın edasıyla arabada oturduğunu anlatır. Sonu gelmez saatlerde Anna sağ salim eve geri dönene kadar ilk defa bu kadar endişeli görünen babası Freud evin içinde bütün gün yukarı aşağı turlar ve birbiri ardına puro içer. Anna yedi saat süren sorgulamadan sonra soğukkanlı bir şekilde eve geri döndüğünde her zaman son derece metin olan Sigmund Freud bu sefer hâkimiyetini kaybeder, gözyaşlarını tutamaz ve hep birlikte Viyana’yı terk etmek istediğini ailesine duyurur.

Freud savaş sonunda Jones’larla ilişkisini iyi tutmaya çalışmıştır. Bunun sebebi hem Anna hem de kendisinin Jones’ların dostluklarından keyif almalarının yanı sıra Freud’un İngiltere’yi potansiyel bir sığınak olarak görmesinden dolayıdır. Freud’lar için Klein’cıların kalesi olan Londra kötü bir seçimdi ama diğer yandan Amerika’yı “devasa hata” olarak gören Freud’un İngiltere’ye olan hayranlığı ve Amerika’nın amatör analizi kabul etmeyişi bu ülkeyi tercih etmelerine sebep olmuştur. İngiltere daha sonra Anna ve Dorothy’nin hak ettikleri şekilde ünlü oldukları işlerini burada iyice pekiştirip güçlendirdikleri bir yer olur.

Freud’lar nisan ve mayıs aylarını hastalarını görerek ve çeviri çalışmalarını sürdürerek geçirirler. Bu sırada Jackson Anaokulu ve Dorothy ile Anna’nın ortak mülkü olan kır evi boşaltılır. Ernest Jones ailenin ülkeye giriş ve çalışma izinlerini çıkartır. 4 Haziran 1938’de Sigmund, Martha, Anna Freud ve yardımcıları Paula özgürlüğe doğru ilk adımlarını atmak üzere psikanalizin doğum yerini terk ederek Paris trenine binerler. Prenses Marie Bonaparte, eşi ve Ernst Freud onları karşılarlar. Aile burada bir gün dinlendikten sonra yeni hayatlarına başlamak üzere Londra’ya doğru yola çıkar.

Freud’un Avusturya’da kalan dört kız kardeşi 1942 yılında bulundukları konsantrasyon kamplarında Naziler tarafından öldürülürler. Babası ve amcası kız kardeşlerini vatanlarında bırakmaya karar verirken hiçbir siyasi amacı olmayan dört yaşlı kadının değil öldürülmek sürgüne gönderileceklerini bile düşünmemişlerdi. Teyzelerinin ölüm haberini aldığı Ocak 1946’da zatürree hastalığından iyileşme aşamasında olan Anna, babası ve kendi adına çok utanır. Artık Avusturya’ya hiçbir şekilde adım atmamaya karar verir.

“Yas zamanında boş kalmaktan daha kötü bir şey yoktur, boşta kalmak demek üzülmek ve hatta daha da kötü olmak demektir.”

– Anna Freud

-XV-

Kongreler, kitaplar, projeler, seminerler, unvanlar...

“Analistin görevi, hangi ruhsal yapıya ait olursa olsun, bilinçdışı olanı bilinçli kılmaktır.”

– Anna Freud

Babasının çalışmalarını yakından takip eden Anna’nın en büyük hayali onunla birlikte kongrelere gitmekti. Baba kız gittikleri Eylül 1920 tarihli Lahey Kongresi genç kızın gerçekleşen hayallerinden biridir. Freud orada Anna’ya yeni elbiseler almış, beraber restoranlara gitmişlerdir. Anna bu kongrede İngiliz heyeti tarafından babasının onuruna düzenlenen öğle yemeğinin de özel davetlisi olur. 1922 yılındaki Berlin Kongresi ise Anna’nın üye olarak katıldığı ilk kongredir.

Anna, Viyana Eğitim Enstitüsü’ndeki ilk konuşmalarını hazırlarken babasının fikirlerinde yapmış olduğu değişiklikleri onun görüşüne sunduğunda kızının bu bağımsızlığı Freud’u çok etkilemiştir. Eitingon’a yazdığı bir mektubunda “Dinleyicilerinin dikkatini nasıl sağlayacağını gayet iyi biliyor” demiştir. Eğitim Enstitüsü’nde Anna tarafından verilen bu konferanslar 1927 yılında Çocuk Analizi Tekniğine Giriş başlığıyla basılır. Anna bu kitabında ezeli rakibi Melanie Klein’ın teorilerini eleştirmiştir. Freud Lou’ya yazdığı mektubunda kitaba ne kadar az katkısı olduğunu ve bunun tamamen bağımsız bir eser olduğunu paylaşır.

Anna Ekim 1934’te yakın dostları Eitingon’a ergenliğe dair düşüncelerin bir nevi kuramsal dayanağı olacak, defans mekanizmaları üzerine isimli bir çalışma yapacağını söyler. Bu eseri kısa tatil sürecinde tamamlayacağını düşünse de yazmak çok daha fazla vaktini alır. 1935 yılının yaz sonunda nihayetinde kitaba dair yazılı bir taslak oluşmuştur. Freud kızının çalışmasıyla ilgili çok heveslidir. Anna’nın ve gelişen yeteneklerinin gittikçe kötüye giden bu politik durumda onun en büyük avuntusu olduğunu arkadaşlarına sıklıkça söyler. Anna gerçekten de çok yetenekliydi ve yapılmayanı yapılabilir kılma gibi ilginç bir taktiği vardı. Bazen masasında cevaplanması gereken öyle çok mektup birikirdi ki böyle durumlarda önüne beyaz bir kâğıt alır, eline aldığı kalemle kâğıdın üstünü gelişigüzel karalar, sonra da altını Anna Freud diye imzalardı. Hayal gücünü benzer bir şekilde çalıştırdığı zamanlar konuşma hazırlayacağı zamanlardı. Önce hayalinde bir konuşma yapar, sonra zihninde şiddetli bir alkış canlandırır, daha sonra da neler dediğinin taslağını çıkarırdı. Daha sonra elindeki bu taslakla konferansını doğaçlama bir şekilde gerçekleştirirdi.

Anna Freud, Ortodoks psikanaliz teorisini geçirerek benliğin rolünü genişletmiş ve savunucusu olduğu benlik psikolojisinin (ego psikolojisi) temellerini attığı, 1936 yılında yayımlanan eseri Ben ve Savunma Mekanizmaları’nda benliği kaygıdan koruyan savunma mekanizmalarının kullanımını açıklayarak detaylandırmıştır. Bu kitap benlik gelişimine yaptığı vurguyla psikanalize vurulan Amerikan damgasında belirleyici bir etkiye sahip olur. Anna ve grubunun prelatans ve postlatans17 çocuklarla olan çalışmalarında sağladıkları deneyim bu kitabın ana hipotezinin oluşmasına yardımcı olur. Bu hipoteze göre ufak çocuğun farklı defansları geliştirme düzeni çocuğun ergenlik ve yetişkinlikte tekrarladığı erken defans düzeninde görülebilir.

Dört parça ve on iki bölümden oluşan Ben ve Savunma Mekanizmaları kitabında Anna Freud analistlerin altbenlik (id), benlik ve üstbenliği derecede değerlendirebilmelerini ve özellikle Freud’un altbenlik analizi ve benlik analizi prosedürlerini dengelemelerini öğreten teknik ve teorik gelişmelerden bahseder.

Bu kitabı yazma amacı babası ve meslektaşlarının tanımladığı tüm defans mekanizmalarının kronolojik ve gelişimsel sekansları doğrultusunda bir özetini çıkarmak ve bunları babasının önerdiği üç çeşit kaygı kaynağı (objektif, dürtüsel ve üstbenlik) ile ilişkilendirmekti. Böylece farklı korelasyonların farklı psikopatolojik semptom ya da hastalığa yol açtığını göstermiştir. Bu katalog on defansı içeriyordu: bastırma, karşıt tepki gösterme, yansıtma, içe atım, gerileme, yüceltme, yalıtma, yapma bozma, tersine çevirme, kendine yöneltme. Anna ayrıca bu on mekanizma arasında yer almayan ve daha önce tanımlanmamış farklı mekanizmaları da ele almıştır. Bu tarz savunma mekanizmalarını analiz ederek babasının histerik ve obsesif nevroz olarak tarif ettiği nevrozları sadece altbenlik-aktivitesi değil benlik-aktivitesi açısından incelemiştir. Kitabın Anna’nın devam eden analizi ile alakalı olan üçüncü bölümünde “saldırganla özdeşleşme” ve “özgeci vazgeçiş” mekanizmalarından bahsedilir. Son bölümde ise latans ve ergenlik dönemindeki çocuklarla yapmış olduğu klinik çalışmaların yansımaları yer alır.

Anna’nın psikanalitik literatüre önemli katkılar sağlayan kült eserinin en ilgi çekici bölümleri özgeci vazgeçişten bahsedenlerdir. Anna zaman içerisinde “aşırı iyiliği” ya da özgeci vazgeçişi diğer insanlar üzerindeki yasak ya da tehlikeli arzuların yansıtılması olarak görmeye başlamıştır. Anna’nın babasına olan sadakati özgeci vazgeçişin (altruistischeabtretung) iyi bir örneğidir. Bu tavır bireyin bir başkasının lehine olacak şekilde kendi içgüdüsel hazlarından vazgeçtiği ve diğerini temsil edecek şekilde onunla özdeşleştiği durumları içerir.

Anna kitabının Leonard ve Virginia Woolf tarafından basılan ilk baskısını babasına 80’inci doğum günü hediyesi olarak verir. Yayınevinin koymuş olduğu zaman sınırı onu çok yormuştu. Nisan ayında kitabının yazımını sonlandırırken babası kalp sorunu yaşıyordu. 1939 yılında Sigmund Freud da kızı Anna’ya Musa ve Tektanrıcılık isimli kitabının imzalı bir kopyasını hediye eder. Freud hayatında ilk defa kızına bir kitabını hediye olarak vermiştir ve Anna bu hediyeyi ömrünün sonuna dek en değerli eşyaları arasından muhafaza eder.

Yine 1936 yılında Anna ilk kitabı Çocuk Analizi Tekniği’nin önemli bir sempozyumun konusu olduğunu öğrenir. Kitabın genel kabulü Anna’nın kitabın ilk çıkış yılı olan 1927’de yaşadıklarının tam tersi yönündeydi. Eseri eleştirilse bile artık saygı görüyordu.

Freud henüz hayattayken İngiltere’de Anna’nın hayatına giren, ona Bayan Freud yerine ismiyle hitap edebilen tek arkadaşı 1938 sonbaharında Anna’dan seminer vermesini isteyen Doğu Londra okul bölgesi müdürü John C. Hill olmuştur. Freud’un ateşli hayranlarından biri olan Hill Anna’ya hep babacan bir tavırla yaklaşmıştır. Bu seminerler Freud’un İngiltere’ye göçünden sonra takipçilerinin ilk defa bir araya gelişi olmuştur. Bu dönem Freud’un hastalığının devam ettiği dönemdi. Freud biraz iyileştiğinde Anna 1938 yılında Paris’te düzenlenen Uluslararası Psikanaliz Kongresi’ne katılır. Bu yaklaşık on sene boyunca gittiği son kongre olur.

Anna’nın çalışmalarında önem verdiği başlıklardan biri de rüyalarının belirgin temalarından olan kayıp ve kaybolma ile alakalıydı. Kaybetme ve Kaybolma Hakkında (On Losing and Being Lost) isimli çalışmasının notlarında 27 Aralık 1942 tarihi yazsa da makale olarak basılması 1967 yılında olur. Notlar ve makale Freud’un ölümü ve kaybın Anna’nın rüyalarında nasıl temsil edildiği etrafında döner. Rüyadaki ana rol Anna’nın babasının hasretini çekmesinden çok babasının Anna’nın hasretini çekmesi yönündedir. Anna kişilerin kaybettikleri nesnelerle ne şekilde özdeşleşme yaptıkları üzerine çalışmalar yapmıştır. Anna’nın 1946 kışındaki hastalığı tekrarlayan kaybetme ve kaybolma temalı rüyalarını aktive eder. Bu rüyalar Anna babasının bir isteğine karşı çıktığında ya da babasıyla ortak olan bir istekleri tehdit altına girdiğinde ortaya çıkıyorlardı. Kaybolmaya dair yazdığı meşhur yazısında kayboluşu şöyle ifade eder: “Ebeveynin duyguları etkin olmadığında ya da çok kararsız olduğunda, saldırganlık duygusu sevgilerinden daha etkin olduğunda ya da annenin duyguları geçici olarak başka bir alana yönlendiğinde çocuklar sadece kaybolmuş hissetmez, kaybolurlar da. Gariptir ki çocuklar kaybolduklarında kendilerini suçlamazlar. Bunun bir örneği dükkânda kaybolan çocuğun annesiyle bir araya geldiği vakit ona ‘Kayboldum’ demek yerine ‘Beni kaybettin’ diyerek ağladığı ve suçladığı anda görürüz.”

Psikanalist August Aichorn 1945 yılında Anna’ya gönderdiği mektubunda Viyana Psikanaliz Topluluğu’nu yeniden açmayı planladığı haberini verir. Böylece psikanaliz anavatanı olan Avusturya’da yeniden canlanabilecektir. Anna Freud açılış seremonisi için bir teşvik yazısı yazar. 1946 yılında yaptığı Paris seyahatinde prenses tarafından şımartılmış hisseden Anna savaş zamanı çocuklarıyla ilgili UNESCO için ve Baroness de Rotschild’ın evinde buluşan Amerika Ortak Dağıtım Komitesi (American Joint Distribution Committee) için konuşmalar yapmıştır. 1948 yılının bahar aylarında Anna halen çok yorgundu ve doktor arkadaşlarına dert yanıyordu. Saçları ve tırnakları incelmiş, kilo almış, daha da kamburlaşmıştı. Kendindeki değişimin farkında olan Anna, August Aichorn ile yapacağı son buluşma öncesi görünüşündeki farklılıkla alakalı Aichorn’u uyarmıştı. Anna narsisizmini büyük ölçüde yaralayan bu değişimden dolayı toplantı ve konferanslara katılım konusunda isteksizdi. Marie Bonaparte ve Dorothy ona bu konuda baskı yapıyor, daha fazla tatil yapması için teşvik ediyorlardı.

Anna’nın savaş sonrası yürüttüğü en önemli projelerden biri Terezin Kampı (Theresienstadt) çocuklarıyla ilgili olandır. Anna, Hampstead’ meslektaşlarından Sophie ve Gertrude Dann’ın Terezin kampında annesiz yetişmiş altı çocuk üzerinde yaptıkları araştırma taslağını 1951 yılında makaleye dönüştürür. Yoksunluk ortamında ısırma, tükürme ve sözel saldırıya başvuran, annesiz ve grup halinde büyüyen bu çocukların birbirlerine olan sevgileri yaşıtlarından çok farklıdır. Çalışmanın sonucunda görüldüğü gibi nesne ilişkilerinin gelişmesiyle birlikte saldırganlık kısıtlanabilmiş, belirtileri normale indirgenmiştir. Bu sonuç Anna’nın Hampstead’de ebeveynsiz büyüyen ve anormal derecede saldırgan olan çocuklarla yaptığı araştırmanın sonucunu da desteklemiştir. Hampstead’de çocuklara anne yerine geçen modeller sağlanarak ceza ya da ikaz ile elde edilemeyen huzur sağlanabilmişti. Çalışmanın diğer önemli bulguları arasında yer alan sonuçlardan biri çok ufak çocukların güçlü adalet muhakemesi geliştirebildikleri, diğeri ise davranış zorluğu gösteren çocukların yetersiz, suçlu ya da psikotik olmaları gerekmediğiydi.

Yine savaş sonrası dönemde Anna yeni bir dala yönelir. Dört farklı homoseksüel erkeği analiz eden Anna’nın bu konu üzerindeki araştırmalarında bir kere daha bir kayıp olgusu –kaybolan erkeklik– ortaya çıkar. Anna’nın homoseksüelliğe dair kurduğu denklemde erkeklerin arayışlarındaki aktif erkek modeli kaybettikleri erkekliklerini temsil etmektedir. Aktif erkekle özdeşleşen pasif erkekler aslında düşlemlerinde aktiftirler. Yapmış olduğu analizlere göre “Bu tür insanlar için sevmek: kötü davranılmak, itilip kakılmak, güçsüz kılmak, zulmedilmek, hükmedilmektir. Paradoksal bir şekilde bu tür hastalar için ilişkideki iktidarsızlık semptomları erkekliklerini korumaya hizmet eder” çıkarsamasını yapar. Bu yüzden duygusal ya da fiziksel iktidarsızlık sevginin sebep olacağı kötü muamele ve kayıplardan kaçmak demektir. Homoseksüellik Sigmund Freud’un da araştırdığı bir alandı. Her ikisinin de görüşü homoseksüelliğin cinsel gelişim aşamasındaki duraksamadan meydana geldiği yönünde olsa da tedavisi konusunda baba kız zıt görüşlere sahiptiler. Sigmund Freud, oğlu hakkında fikir almak isteyen bir anneye homoseksüellikle ilgili yazdığı cevabında homoseksüelliğin bir avantaj sağlamamakla beraber utanılacak bir durum ya da hastalık olmadığını paylaşır. Anna için ise homoseksüellik kesinlikle tedavi edilmesi gereken bir durumdu. Onun bu tutumu devrin analistlerinden pek de farklı değildi. Çalışmalarının başında homoseksüellerin cinsel tercihlerinden memnuniyetlerinin psikanalitik terapiye büyük engel olduğunu düşünen Anna zaman içerisinde karakteri ve sicili uygun olduğu takdirde bir homoseksüelin psikanalitik terapiye kabul edilebileceğini ifade etmiştir.

1950’li yılların başından itibaren Amerika’ya en az iki yılda bir giden ve burada düzenli konferanslar veren Anna birçok dost kazanır. Babasının Jung, Ferenczi ve Jones ile 1909 yılında ziyaret ettiği Clark Üniversitesi’nin 60’ıncı yıldönümüne konuşma yapması ve fahri doktora unvanı verilmek üzere davet edilir. Anna organizasyonun ufak tutulmasını ve reklamının yapılmamasını ister. 22 Nisan 1950’de hukuk doktorasını alır. Gazetelerde çıkan haberlerde psikanalizin kurucusu Sigmund Freud’un psikanalist kızı Anna Freud’un Amerika’da verdiği ilk konferansından övgüyle bahsedilmiş, mavi beyaz puantiyeli elbisesinin V yakasındaki dantel işlemeden, boynuna iki sıra dolayıp düğüm attığı inci kolyesine kadar tüm “kadınsı” detaylar eksiksiz tarif edilmişti. Amerika’ya Hampstead Kliniği’nin yöneticisi olarak 1952 yılında yaptığı ikinci seyahatinde vaktinin çoğunu Boston’da geçirmiş ve Harvard Üniversitesi’nde seminerler vermiştir. 1954 yılında yaptığı üçüncü Amerika seyahatinde New York Psikanaliz Enstitüsü tarafından Freud’un doğum yıldönümü için düzenlenen organizasyonun konuşmacılığını gerçekleştirmiştir.

Anna babasının yüzüncü doğum yıldönümünde bir kitap yazmamıştı belki ama dünyanın farklı yerlerinde verdiği konuşmalarla oldukça ses getiriyordu. Bu kutlama onun için öyle önemliydi ki Amerikan Psikanaliz Derneği ve Amerikan Psikiyatri Derneği’nin 1956 baharında ortaklaşa düzenleyeceği toplantıya katılım davetini reddetmişti. Mayıs ayında Hampstead’de düzenlenen Freud yüzüncü yıl kutlamaları olağanüstüydü. Anna’nın titizlikle yürüttüğü etkinlikler babasının sadece anısının bile onun takipçilerini harekete geçirmeye yettiğini kanıtlamıştır. Freud’un doğum günü kutlamaları dahilinde çocuğu yerine koyduğu kliniği bünyesinde ilk defa bir çocuk yuvası açılacaktı. Bu sürece yetişecek bir önemli proje Freud’un tüm çalışmalarını içeren projenin hazırlanmasıydı. Anna yirmi üç ciltlik bu dev eserin her cildini saatlerce tek tek okur ve düzeltir. New York’ta Kurt Eissler’in önerisi üzerine Freud’un Karl Abraham, Lou Andreas-Salomé ve Carl Jung’la yaptığı yazışmalardan toparlanan arşivlerin çevirileri Anna tarafından tek tek kontrol edilir.

1960’larda Anna’ya Yale Üniversitesi’nde kadro teklif edilir. Teklifi kabul eden Anna Hukuk Fakültesi’nde “Suç ve Aile” konulu seminerler vermesinin yanı sıra aynı anda üniversitenin hukuk bölümünde gayriresmi öğrenci statüsünde dersler de alır. Genç Amerikalı öğrencilerle beraber derslere giren Anna burada da gönülleri fethetmiştir. Psikanalizi aile hukuku alanında genişletmeyi hedefleyen Anna Freud bu süreçte “Çocuk ve Kanun” başlığı altında seminerler düzenlemiş ve meslektaşlarıyla mahkemelerin davaları çocukların yararına ne şekilde yürüteceklerine dair paylaşımlarda bulunmuştur. Bu çalışmalar daha sonrasında aynı üniversitede profesörlük yapan Goldstein ve Solnit’in de ortak yazarlığında, Dorothy Burlingham’ın da katkılarıyla 1973 yılında Beyond the Best Interests of the Child (Çocuğun Yüksek Yararının Ötesinde) isimli kitaba dönüşmüştür. Bu kitabı sonrasında 1979 tarihli Before the Best Interests of the Child (Çocuğun Yüksek Yararından Önce) ile 1986 yılında çıkan In the Best Interests of the Child (Çocuğun Yüksek Yararına) isimli çalışmalar takip etmiştir. Anna’nın bu süreçteki enerjisi herkesi hayrete düşürse de o “Kitap ve ben bir nevi yarış halindeyiz. Bakalım kim önce bitecek?” diyerek her zamanki gibi espri yapmaktan geri kalmamıştı.

Bu üç cilt tam zamanında yayımlandığı gibi Amerikan ve İngiliz hukukunda kanun ve aile konusunda yazılmış en önemli ve en çok tartışılan kaynaklardan biri olmuştur. Seride vurgulanan perspektif nereye yerleştirilecekleri konusunda yapılan iddialardan biri ebeveynlerin değil çocukların ihtiyaçlarının göz önünde bulundurulmasıydı. Önemli olan çocukların ihtiyaçlarının onları gerçekten isteyen ve önemseyen psikolojik ebeveynleri tarafından karşılanmasıydı ve bu ebeveynler illa biyolojik ebeveynler olmak zorunda değildi. Bu perspektif biyolojik ailelerin doğal hakları konusunda eleştiri alsa da kitabın amacı hukuki bir reform yaratmaktı. Savaş yuvalarında yürütülen işlerden edinilen derslere göre bu kitaplarda vurgulanan, çocuğun dünya perspektifinin yetişkinden farklı olduğunu anlamaya yönelikti. Sağlam bir gelişim için istikrarlı bağların oluşması gerekiyordu. Kesintisiz şefkat ve uyaranın olduğu bir ilişkiyi psikolojik ebeveyn de sağlayabilirdi. Bu husus özellikle çocuğun velayeti konusunda önemliydi.

Anna’nın çocuk psikanalizine kattığı en önemli girişimlerinden biri “Çocuk Gelişim Profili” projesi olarak adlandırılan tanı aracıydı. Sayısız gözlem sonucunda elde edilen bu araç Anna’nın babasından farkını çocuğun gelişiminin sürekli bir akış içerisinde olduğunu savunan tarzıyla gösteriyordu. Buna göre çocuğun durumu sabit bir semptomatoloji üzerinden ölçülemez ya da güdü bazlı tek yönlü bir sekans olarak planlanamazdı. Bu araç ve Anna’nın gelişimsel psikopatoloji kavramı özellikle Amerika’da halen kayda değer önem taşımaktır.

Savaş sonrası en önemli eserlerinden biri olan, 1965’te yayımlanan Çocuklukta Normallik ve Psikopatoloji (Normality and Pathology in Childhood) isimli son kitabı normal gelişimi bozan psikopatolojiyi ele alarak gelişimsel psikopatoloji alanının tanıtılmasına yardımcı olmuş çocukluktaki psikolojik bozuklukların dengeli bir biçimde anlaşılmasına olanak vermiştir.

1971 Uluslararası Psikanaliz Kongresi 2316 katılımcısıyla Viyana’da düzenlenir. Psikanalizin doğum yerinde ilk kez bir kongre düzenlenmiştir. Bu aynı zamanda Nazi işgali sonucu vatanından sürgün edildiği 1938 yılından beri Anna Freud’un Viyana’ya yaptığı ilk ziyaretiydi. Kendisi için saat saat hazırlanan programdan mümkün olduğunca kaçmaya çalışan Anna müzeye dönüştürülen evlerine (Freud’lar babaları Sigmund Freud anısına Berggasse 19’daki müzeye çevrilecek evinde sergilenmek üzere aile kitapları, sanat eserleri, Freud’un şahsi antika koleksiyonlarını Temmuz 1971’deki açılış için hazır ederler) ilk ziyaretini resmi açılıştan önce kimsenin haberi olmadan yapmıştı. Kongreyi takip eden gazeteciler tarafından resepsiyonda Anna Freud’un vals yaptığı haberi yazılsa da Anna değil vals yapmak resepsiyona katılmamış bile ve hatta kongrenin ikinci gününden itibaren kendini iyice geri çekmiştir. Kongrede çocuk analizinin tanınmasına dair ne yazık ki umduğunu bulamamış ama yine de Uluslararası Psikanaliz Derneği’ne sırtını dönmemiş fakat 1973’te Paris’te düzenlenen kongreye katılmamıştır.

Anna, dünyanın dört bir yanından kurucusu olduğu Hampstead Kliniği’ni ziyaret etmeye gelen analistlerle teker teker ilgilense de kliniğin daha organize olmuş bir kongreye ihtiyacı olduğunu düşünüyordu. Dünya çapından analistlerin davet edileceği, her yıl farklı bir konunun ele alınacağı ve bu sayede çocuk ve yetişkin analistlerin birbirlerinden öğrenebileceği sempozyumlarda klinik bilimsel bir toplantı merkezi haline gelecekti. Kasım 1979’da düzenlenen ilk toplantı büyük başarıyla geçti. Katılımcıların sempozyumdan övgüyle bahsetmeleri kliniğin Uluslararası Psikanaliz Derneği tarafından yeterince sahiplenilmediğini düşünen Anna için muazzam gurur kaynağı olmuştu. O dönem sürekli sağlık problemleriyle uğraşan Dorothy de tıpkı Anna gibi sempozyumla alakalı tüm hayallerinin gerçekleşmiş olduğunu düşünüyordu. İkinci Hampstead Sempozyumu da ilki kadar başarılı olmuş fakat sonu kötü bitmiştir. Kalbinde sorun olan eski aile dostları Marianne Kris son toplantıların ertesi günü Martha Freud’un odasında ölü bulunur. Anna eski dostu Marianne’in ölümünü tüm metanetiyle duyurur ve o esnada devam eden öğle yemeğinin kesilmemesini ister. Bu beklenmedik ölüm onun Dorothy’siz yaşadığı ilk büyük şok ve acıdır. Kasım 1981 hem müzayede (Anna o dönem kliniğe gelir sağlamak amacıyla kendi yaptığı el örgülerini açık artırma yoluyla satar.) hem Hampstead Sempozyumu’nun üçüncüsünün düzenlendiği hem de Jeffrey Masson’la savaşın doruğa çıktığı bir ay olma özelliğiyle Anna’yı çok yormuştu. Dorothy ve Marianne’in de öldükleri zorlu kasım ayı geçince ortalık biraz daha yatışmış ve Anna bir nebze de olsa daha iyi hissetmeye başlamıştı.

Anna Freud başta Viyana olmak üzere dünya çapında önemli bir çocuk analisti, itibar gören birçok analistin eğitimcisi, Hampstead Kliniği’nin kurucusu, klasik olmuş eserlerin ve sayısız makalenin yazarı olmasına rağmen yine de İngiliz Psikanaliz Derneği içinde var olan Klein’cıların muhalefeti, amatör analize karşı olan tıbbi önyargılar ve çocuk analizine önyargıyla yaklaşan yetişkin analizcilerin karşısında kısıtlanıyordu. Tüm bu engellere rağmen Columbia, Harvard ve Frankfurt üniversitelerinden aldığı doktora dereceleriyle muazzam bir akademik başarı elde etmiş ve tanınmıştı. Özellikle Frankfurt’tan aldığı doktora Anna’nın Almanya yasağını kaldırmasına ve Almanlarla barış sağlamasına yol açar.

Yazılı iletişimlerinde ismini hukuk doktorası (LL.D.), bilim doktorası (Sc.D.) ve Britanya İmparatorluk Nişanı (CBE.) unvanlarıyla taçlandıran Anna-Kız artık sadece Sigmund Freud’un kızı olmaktan çıkmış, psikanaliz dünyasının önde gelen ismi Anna Freud olmuştur.

17 İlkokul çağı olarak kabul edilen 6-10 yaş aralığına “Latans” dönemi denir. “Prelatans” bu dönemin öncesini “Postlatans” bu dönemin sonrasını kapsar.

Sona doğru

“Beden ve zihin fonksiyonlarını yerine getirdiği müddetçe yaşın çok önemi yok, hatta beden pes etse bile kişi halen zihnine itimat edebilir.”

– Anna Freud

Freud’lara ölüm arka arkaya gelir. 1967’de Martin’in ölümünden iki yıl sonra 1969’un Ocak ayında Oliver, Nisan 1970’te ise Ernst yaşama veda eder. Ernst öldüğünde Yale Üniversite’sinde seminer veren Anna için ailede bir dönemin kapanışı olmuştur. Ernst en sevdiği kardeşi olmasının yanı sıra babalarının çalışmalarına en az Anna kadar değer veriyordu. Bu kadar ölümü peşi sıra yaşayan Anna’nın mektuplarında artık hep yaşlanma, hastalık ve ölüm vardı.

Yıllar Anna’nın kamburunu çıkartıp, cildini kırıştırsa bile o saç takıları ve çocuksu kıyafetlere olan özel ilgisiyle halen ufak Annerl’di. Hayatta var olan güzel şeylerin keyfini çıkarmayı çok iyi bilen Anna nerede olursa olsun komik şeylere gülmeyi çok severdi. Onunla zaman geçiren kişiler Anna’nın uyumlu, neşeli, akıllı ama son derece mütevazı karakterinden keyif alırlardı.

Çelimsiz bedeni dünyaca ünlü şöhretiyle ters düşse de ufak tefek bir kadın olan Anna yaşamı boyunca sergilediği ufak bir kız tevazuu sayesinde onunla tanışan herkesi çok etkiliyordu. Yaşlanan Anna maceracı yönünden vazgeçmemişti. Her gece ardı ardına polisiye romanlar okuyordu. Dedektif hikâyeleri onda bağımlılık haline gelmişti. Dorothy her ne kadar aynı zevki paylaşmasa da sahafları dolaşıyor, arkadaşına bir sürü gerilim romanı satın alıyordu. Maceradan geri kalmayan iki yaşlı arkadaş bir gün Anna’nın kullandığı arabada kaza geçirirler. Dorothy bir hafta tekerlekli sandalyeye mahkûm kalırken Anna zaten sorunlu olan sırtını incitmiş ama “Her ikimiz de halen tek parçayız” diyerek şaka yapmayı ihmal etmemişti. Kazayı hızlı araba sürmesine bağlayan Anna bu kazadan sonra ilk defa sayfiye tatilleri için artık yaşlanmış olabileceklerini düşünmüştü.

Yetmişli yılların ikinci yarısında Anna bir yandan kliniği yönetirken aynı anda Goldstein ve Solnit ile çalışıyor, diğer yandan da babasının Jung ve Salomé ile olan yazışmalarının editörlüğünü yürütüyordu fakat artık ondan beklenmedik bir şekilde yorulmaya başlamıştı. Kansızlığı için demir hapı almasına rağmen hemoglobin değerleri düşünce belli aralıklarla kan nakli yapılmaya başlandı. Anna’nın bu nakiller için günler boyunca hastanede yatması gerekebiliyordu. Hastalığı kronik demir eksikliğine bağlı kansızlık olarak tanımlansa da sebep halen tam olarak belli değildi. Tıpkı babasının rahatsızlığında olduğu gibi sürekli tedavi alması gerekiyor, bu sayede seyahat yapmak neredeyse imkânsızlaşmışken günlük planlarını yapması bile mümkün olamayabiliyordu. Tüm bu süreçte en büyük arzusu zihninin etkilenmemesiydi.

Anna’nın en büyük yıkımlarından biri durumu hızla kötüleşen kız kardeşi Mathilde’in geçirdiği bir ameliyat ertesinde iki ay sonra Aralık 1977’de yaşamını yitirmesi oldu. Mathilde’in ölümüyle Anna için diğer kardeşlerinin vefatları yeniden canlanmıştı. Anna ölümlerinde kardeşlerinin hiçbirinin yanında olamamıştı.

Aile dostu Marianne Kris’in 23 Kasım 1980 tarihindeki ölümünü takip eden günlerde Anna’nın kalbi de sorun çıkarır. İki haftalık hastane yatışından sonra eve dönen Anna hastalarını görmeye devam eder. Bu kayıpla beraber Anna Viyana’yı ve çocukluğunu daha çok düşünmeye başlar. Bu dönem yardımcısı Paula Fichtl ve köpeği Jo-Fi ile yaşayan Anna’ya destek Amerikalı analizanı Alice Colonna ve emekli yuva öğretmeni Manna Friedmann’dan gelir. Yaşamının son günlerinde artık bir çocuk gibi olan Anna’ya bakan Manna Friedmann, küçüklüğünde ona annelik yapan Kinderfrau’su Josefine’in yeniden ortaya çıkmış haliydi. Manna geldiği zamanlarda neşelenen seksen beş yaşındaki Anna, artık hasta görmek için yaşlandığını, meslek değiştirerek Manna ile beraber el örgüsü işler yapıp sonra da bunları “Mandanna” markası altında satabilecekleri esprisini yapardı. Bir örgü müptelası olan Anna’nın hayatı boyunca meditatif uğraşı olan örgü örmek onun annesiyle özdeşleştiği kadınlığını simgelediği gözle görülebilir tek noktaydı. Freud onun için “Hiçbir şey olmasa örgü örerek para kazanabilir” diye espri yapardı. Freud Müzesi’nde Freud’un varlığı masası, divanı ve antika koleksiyonu ile anılırken, Anna’nın katında yer alan başat obje Dorothy’nin dokuma tezgâhıydı.

Kris’in ölümünün ertesi yılı Anna için kliniğin geleceği, hastalığı ve öldüğü zaman müzeye dönüştürülecek 20 Maresfield Garden’daki evin işlemleriyle ilgili kime güveneceği hakkındaki endişeleriyle savaştığı bir sene oldu. Artık hastaları azalmıştı. Sürekli kan nakli oluyordu. Bu şekilde kliniğe para kazandırması neredeyse imkânsızdı. Çareyi yaptığı el örgülerini Kasım 1981’de düzenlediği bir açık artırmada satmayla buldu. Klinik bu satıştan 2500 pound gelir elde etti.

4 Aralık 1981 tarihinde kan nakli olan Anna’nın hemoglobin seviyesi uzun zaman sonra ilk defa düşmemiş ve bu durum ona sinemaya gitme ve hatta bir hafta sonu bir yerlere kaçma hayalleri kurdurmuştu. Tam her şey biraz daha düzelmiş, Anna’nın morali az da olsa yerine gelmişken 1982’in ilk ayları bu sefer bambaşka bir sorunu beraberinde getirmişti. Peter Swales isimli bir şahıs ortaya çıkmış ve Freud’un, baldızı Minna Bernays’le aşk yaşadığı gerçeğini ortaya çıkaracağını iddia etmişti. Bu şimdiye kadar babası hakkında üretilen dedikodulardan Anna’yı hiç kuşkusuz en fazla kızdırandı. Nitekim Anna teyzesini o kadar kıskanıyordu ki böyle bir ilişki var olmuş olsa bunu fark edecek ilk kişinin kendisi olacağını düşünüyordu.

Anna 1 Mart 1982’de geçirdiği felç sonucu zihni açık olsa da konuşma ve birtakım hareket kabiliyetlerini yitirdi. Devam eden aylarda derdini anlatabilmek ya da titreyen elleriyle örgü örebilmek için büyük çaba gösteren Anna kendini gemi güvertesini fırçalayan bir kaptan gibi aşağılanmış hissediyor ve çoğu zaman sonunun gelmiş olmasını diliyordu. Tüm bu yaşadıklarını rağmen espri yeteneğini son ana dek kaybetmemişti. Bir gün örgü örmeye izin vermeyen ellerine bakar ve şöyle der: “Bak şu elimin yaptığına, onu uzun yıllar kontrol ettiğim için şimdi bana kızgın.”

Yaklaşık üç ay hastanede kalan Anna geri döndüğünde bakıcısı Paula’nın durumu da iyi değildi. Ama Anna’nın babası Sigmund Freud’a da bakan yardımcısını elli yıl sonra bir yere göndermeye niyeti yoktu. O yazı yeni bakıcısı, hemşireler, doktorlar, Alice ve Manna ile geçiren Anna, Dorothy onu bu halde görmediği için şükrediyordu. En çok Manna’nın yanında rahat ediyor, Manna Philadelphia’daki erkek kardeşinin yanına gideceği zaman ondan çok zor ayrılabiliyor, “Kardeşin benden daha hasta değil” diyerek sitem ediyor, onu kimseyle paylaşmak istemiyordu.

Anna’yı yatağa bağlayan kan nakilleri onun efsanevi enerjisini tüketmiş olsa da o tıpkı babasının son yıllarında olduğu gibi metin kalmaya çalışıyordu. Kasım ayı yaklaşıyor ve bir sonraki Hampstead Sempozyumu’na değil makale sunmak katılamayacağını bile bilen Anna Dorothy ve Marianne gibi sempozyumdan sonra değil önce ölmeyi diliyordu. Sürekli titreyen başı ve ellerinden dolayı yorulan ve umutsuzluğa kapılan Anna artık ne doğru düzgün yemek yiyebiliyor ne de konuşabiliyordu. Ekim ayında titremeler öyle şiddetlenmişti ki doktoru uyutucu ilaç yazmak zorunda kalmıştı. Hayat arkadaşı Dorothy’den sadece birkaç yıl fazla yaşayan Anna tıpkı babası Sigmund Freud gibi tahammül sınırının sonuna geldi ve “Artık dayanamıyorum” dedi. 9 Ekim 1982 sabahı Londra’da geçirdiği kalp krizi sonucunda hayata gözlerini yumdu.

Sigmund Freud’un Anna-Kız’ını benzettiği kahraman Antigone, hikâyesinin trajik sonunda şöyle seslenir: “İşte götürüyorlar, evlenmedim, ana olmadım, dostum yok, gidiyorum diri karanlık gömütüme!” Sayısız insanın hayatını zenginleştiren Antigone Anna’nın gidişi ise çok daha farklı olmuştur. Aşkla veda etmiştir o bu dünyaya, üstelik geride kalanlara eşsiz bir miras bırakarak...